{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"<p> Figura 1: Apresenta\u00e7\u00e3o do site Skoob   </p> <p> </p> <p> Fonte: Skoob, 2022   </p> <p></p>"},{"location":"#sobre-a-disciplina","title":"Sobre a disciplina","text":"<p>\u2003\u2003Este reposit\u00f3rio destina-se a documenta\u00e7\u00e3o dos artefatos designados ao desenvolvimento do projeto final da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, ministrado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, na Universidade de Bras\u00edlia - Gama. Que tem como objetivo analisar o site Skoob, empregando conceitos assimilados ao longo da disciplina e apresentando aprimoramentos na usabilidade.</p>"},{"location":"#sobre-o-site","title":"Sobre o site.","text":"<p>\u2003\u2003O Skoob \u00e9 uma rede social brasileira para apaixonados pela leitura. O site possibilita a cria\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria biblioteca digital. Onde o usu\u00e1rio inclui os t\u00edtulos que j\u00e1 leu, os que est\u00e1 lendo, os livros que abandonou, lista de desejos etc. No entanto, o site do Skoob tem como foco principal a intera\u00e7\u00e3o entres seus usu\u00e1rios, os usu\u00e1rios podem compartilhar o seu progresso nas leituras, dividir suas opini\u00f5es e experi\u00eancias com a comunidade, al\u00e9m disso pode propor troca de livros com outros usu\u00e1rios da plataforma.</p>"},{"location":"#contribuidores","title":"Contribuidores","text":"Foto Nome GitHub Caio Vitor Carneiro caiozim112 Hellen Fernanda Mendon\u00e7a Hellen159 Jo\u00e3o Pedro Alves Machado pedroblome Lucas Lopes Rocha luclopesr Philipe de Sousa Barros PhilipeSousa Wildemberg Sales wildemberg-sales"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 15/11/2022 Adicionou descri\u00e7\u00f5es Philipe Hellen 0.2 18/11/2022 Melhorou e atualizou Hellen Philipe 0.3 21/11/2022 Adicionada descri\u00e7\u00e3o para o Skoob Philipe --"},{"location":"#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Site do SKOOB. Dispon\u00edvel em: https://www.skoob.com.br/inicio/quem_somos. Acesso em: 21 nov. 2022.</p> <p>Grupo 1</p> <p>Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas-concorrentes/","title":"\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas-concorrentes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea. Nesse tipo de an\u00e1lise, o traba- lho \u00e9 de\ufb01nido em termos dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir.</p> <p>Em IHC, a an\u00e1lise de tarefas pode ser utilizada nas tr\u00eas atividades habituais: para an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (apoiada ou n\u00e3o por um sistema computacional), para o (re)design de um sistema computacional ou para a avalia\u00e7\u00e3o do resultado de uma interven\u00e7\u00e3o que inclua a introdu\u00e7\u00e3o de um (novo) sistema computacional.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas-concorrentes/#arvores-de-tarefas-concorrentes_1","title":"\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes","text":"<p>O modelo de \u00e1rvores de tarefas concorrentes foi criado para auxiliar a avalia\u00e7\u00e3o e o design de IHC. Nesse modelo, existem quatro tipos de tarefas:</p> <ul> <li>tarefas do usu\u00e1rio, realizadas fora do sistema;</li> <li>tarefas do sistema, em que o sistema realiza um processamento sem interagir com o usu\u00e1rio;</li> <li>tarefas interativas, em que ocorrem os di\u00e1logos usu\u00e1rio\u2013sistema;</li> <li>tarefas abstratas, que n\u00e3o s\u00e3o tarefas em si, mas sim uma representa\u00e7\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o de tarefas que auxilie a decomposi\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Essas tarefas podem ser vizualidas na figura 1 e a hierarquia delas na figura 2. A hierarquia deve ser lida como \"para considerar T1 como tendo sido realizada, as tarefas T2 e T3 de- vem ter sido realizadas\"</p> <p></p>      Figura 1: Representa\u00e7\u00e3o dos tipos de tarefas.      <p></p>      Figura 2: Representa\u00e7\u00e3o da sua hierarquia."},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas-concorrentes/#diagrama-de-analise-de-tarefas-concorrentes","title":"Diagrama de An\u00e1lise de Tarefas Concorrentes","text":"<p>No site Skoob, foram escolhida tr\u00eas tarefas para serem analisadas como mostra nas figuras 3, 4 e 5.</p> <p></p>      Figura 3: \u00c1rvore de tarefas concorrentes referente a escrever uma frase que goste.      <p></p>      Figura 4: \u00c1rvore de tarefas concorrentes referente a adicionar um livro como lido.      <p></p>      Figura 5: \u00c1rvore de tarefas concorrentes referente a avaliar um livro lido."},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas-concorrentes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 02/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da analise de tarefas Hellen Fernanda e Caio Vitor Jo\u00e3o Pedro 1.1 04/12/2022 Finalizando \u00c1rvore de tarefas concorrentes Hellen Fernanda Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas-concorrentes/#refencias","title":"Ref\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de tarefas","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#analise-hierarquica-de-tarefas","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis) foi desenvolvida na d\u00e9cada de 1960 para entender as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, bem como para auxiliar na identi\ufb01ca\u00e7\u00e3o de problemas de desempenho. Ela ajuda a relacionar o que as pessoas fazem (ou se recomenda que fa\u00e7am), por que o fazem, e quais as consequ\u00eancias caso n\u00e3o o fa\u00e7am corretamente. Ela se baseia em psicologia funcional, e n\u00e3o comportamental, como eram as abordagens da \u00e9poca em que foi criada.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A analise de tarefas em IHC \u00e9 utilizada principalmente para buscar um maior entendimento sobre o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e o porqu\u00ea. O trabalho ent\u00e3o \u00e9 organizado em objetivos que os usu\u00e1rios necessitam ou querem atingir, com o resultado do trabalho se busca definir um \u201cdesempenho satisfat\u00f3rio\u201d para o sistema e seus componentes. Esta analise pode ocorrer em diferentes etapas do desenvolvimento do sistema, seja para uma analise de situa\u00e7\u00e3o atual, um (re)design de um sistema ou para uma avalia\u00e7\u00e3o que inclua uma introdu\u00e7\u00e3o de um novo sistema.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#hta-analise-hierarquica-de-tarefas","title":"HTA \u2013 An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Desenvolvida na d\u00e9cada de 1960, esta analise busca entender as compet\u00eancias e habilidades apresentadas em tarefas bem definidas e n\u00e3o repetitiva, busca tamb\u00e9m auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de problemas de desempenho, j\u00e1 que o caminho das tarefas proposto deve ser um caminho ideal. \u00c9 uma t\u00e9cnica que se baseia na psicol\u00f3gica funcional, buscando entender e relacionar o que as pessoas fazem, por que o fazem e quais as consequ\u00eancias caso n\u00e3o fa\u00e7am corretamente as tarefas.</p> <p>\u2003\u2003A HTA come\u00e7a pela definindo um objetivo principal a ser atingido, sendo este um estado final ou especifico de passos, pode ser definido por um ou mais eventos ou por valores fisicamente observ\u00e1veis de uma ou mais vari\u00e1veis que atuam como crit\u00e9rio para alcance desse objetivo.</p> <p>\u2003\u2003Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do objetivo de alto n\u00edvel a HTA o decomp\u00f5e em subobjetivos, que v\u00e3o auxiliar a identificar quais os pontos de maior dificuldade e que limitam o alcance ao objetivo maior, com os subobjetivos e as rela\u00e7\u00f5es entre eles definidas, temos a cria\u00e7\u00e3o de um plano. No plano podemos ter diferentes tipos de rela\u00e7\u00e3o entre subobjetivos, que s\u00e3o: sequencial, sele\u00e7\u00e3o ou paralela, para cada subobjetivo ser alcan\u00e7ado, deve-se definir uma opera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a unidade fundamental do HTA. A figura a seguir apresenta os elementos de um diagrama HTA:</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#elementos","title":"Elementos","text":"<ul> <li>Um objetivo \u00e9 um estado espec\u00edfico de coisas, um estado final.</li> <li>Uma opera\u00e7\u00e3o \u00e9 especificada pelas circunst\u00e2ncias nas quais o objetivo \u00e9 ativado(input ou entrada), pelas atividades ou a\u00e7\u00f5es (actions) que contribuem para atingi-lo e pelas condi\u00e7\u00f5es que indicam o seu atingimento (feedback).</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#diagrama-do-objetivo-adicionar-livro","title":"Diagrama do objetivo adicionar livro:","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#figura-1-diagrama-do-objetivo-adicionar-livrocaio-vitor2022","title":"(Figura 1) Diagrama do \"objetivo adicionar livro\",(Caio Vitor,2022)","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#representacao-em-tabela-do-objetivo-adicioanar-livro","title":"Representa\u00e7\u00e3o em Tabela do objetivo adicioanar livro","text":"Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 1. Adicionar Livro 1.1. Buscar livro Input: barra de pesquisa  A\u00e7\u00e3o: digitar o nome do livro que deseja buscar 1.1.1 Adicionar tipo do livro Input: barra de selecao do tipo de livro  A\u00e7\u00e3o: clicar nas op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis 1.1.1.1 Lidos A\u00e7\u00e3o: clickar na op\u00e7\u00e3o se for esse tipo 1.1.1.2 Lendo A\u00e7\u00e3o: clickar na op\u00e7\u00e3o se for esse tipo 1.1.1.3 Quero ler A\u00e7\u00e3o: clickar na op\u00e7\u00e3o se for esse tipo 1.1.1.4 Relendo A\u00e7\u00e3o: clickar na op\u00e7\u00e3o se for esse tipo 1.1.1.5 Abandonei A\u00e7\u00e3o: clickar na op\u00e7\u00e3o se for esse tipo"},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#diagrama-do-objetivo-cadastrar-usuario","title":"Diagrama do objetivo cadastrar usu\u00e1rio:","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#figura-2-diagrama-do-objetivo-cadastrar-usuariocaio-vitor2022","title":"(Figura 2) Diagrama do \"objetivo cadastrar usu\u00e1rio\",(Caio Vitor,2022)","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#representacao-em-tabela-do-objetivo-cadastrar-usuario","title":"Representa\u00e7\u00e3o em Tabela do objetivo cadastrar usu\u00e1rio","text":"Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Preencher Perfil 1 Fazer Login Plano: escolher op\u00e7\u00e3o de login  a\u00e7\u00e3o: direciona pra op\u00e7\u00e3o escolhida 1.1 Inserir Usu\u00e1rio e Senha Input: campo de usuario  A\u00e7\u00e3o: digitar e-mail e senha 2. Cadastrar Usu\u00e1rio A\u00e7\u00e3o: escolher op\u00e7\u00e3o de login 2.1 Inserir nome e e-mail Input: campos de nome e-mail   A\u00e7\u00e3o: inserir nome e e-mail do usu\u00e1rio 2.3. Finalizar Cadastro via e-mail Plano: Entrar no e-mail e confirmar cadastro  Feedback:: poderia deixar o usu\u00e1rio entrar com qualquer e-mail e s\u00f3 verificar depois de conseguir entrar no sistema 2.3.1 Inserir apelido,estado,Sexo e Senha Input: campo com dados do usu\u00e1rio  A\u00e7\u00e3o: digitar os dados do usu\u00e1rio  Feedback:alguns dados como estado s\u00e3o desnecess\u00e1rios j\u00e1 que o sistema n\u00e3o utiliza esse dado"},{"location":"analise-de-requisitos/analisehierarquicadetarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 5/12/2022 Anal\u00edse de Tarefas Hierarquicas Caio Vitor, Hellen Fernanda Jo\u00e3o Pedro Alves"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para efetuarmos uma correta coleta de informa\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios do sistema, independente da t\u00e9cnica realizada, \u00e9 nescess\u00e1rio entendermos as quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas, e que as pessoas que ir\u00e3o fornecer as informa\u00e7\u00f5es estejam cientes destas quest\u00f5es e de como ser\u00e1 utilizadas suas informa\u00e7\u00f5es.   Para analisarmos alguns desses pontos de \u00e9tica, foi analisado um documento encontrado no site da Scielo que trata sobre Aspectos \u00c9ticos da Pesquisa Cient\u00edfica, onde aborda temas relacionados ao assunto. A partir disto, quando se trata sobre Consentimento Livre e Esclarecido, o autor do documento define os tr\u00eas pontos para se chegar a este consentimento, os quais s\u00e3o:</p> <p>\"\u00c9tica: nenhum homem tem o privil\u00e9gio de escolher os participantes para um procedimento arriscado sem o conhecimento e acordo do indiv\u00edduo.  Sociol\u00f3gica: a sociedade n\u00e3o tolerar\u00e1 a domina\u00e7\u00e3o de um pesquisador no que diz respeito a sua sa\u00fade ou vidas. Estudos que n\u00e3o t\u00eam o apoio t\u00e1cito do p\u00fablico n\u00e3o florescer\u00e3o.  Legal: a lei protege a integridade e a vida humanas e \u00e9 ofensiva quanto \u00e0 invas\u00e3o do corpo.\" (www.scielo.br, 2022).</p> <p>Se focando mais no Brasil, existe uma resolu\u00e7\u00e3o que aborda os aspectos \u00e9ticos a serem utilizados caso haja seres humanos envolvidos na pesquisa, este \u00e9 a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0466, de 12 de Dezembro de 2012. Tal documento busca assegurar os direitos e deveres dos participantes da pesquisa, \u00e0 comunidade cient\u00edfica e ao estado, ele discorre tamb\u00e9m sobre os  referenciais da bio\u00e9tica (autonomia, n\u00e3o malefic\u00eancica, benefic\u00eancia, justi\u00e7a e equidade, dentre outros), como pontos a serem seguidos em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento do participante da pesquisa.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>O termo de consentimento \u00e9 o documento que garante ao participante da pesquisa uma clara no\u00e7\u00e3o de como as suas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o usadas durante o decorrer do projeto, e tamb\u00e9m garante ao executores da pesquisa a aceita\u00e7\u00e3o clara do participante em fornecer as informa\u00e7\u00f5es com os fins citados no documento.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#termo-utilizado-pela-equipe","title":"Termo utilizado pela equipe","text":"<p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido</p> <p>Os objetivos desta pesquisa, e as informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o coletadas, est\u00e3o relacionados somente com fins educativos, seguindo a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0466 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, preservando o participante da pesquisa com todos os seus direitos \u00e9ticos e humanit\u00e1rios listados na resolu\u00e7\u00e3o, sempre seguindo os princ\u00edpios da bio\u00e9tica que engloba os princ\u00edpios da n\u00e3o malefic\u00eancia, benefic\u00eancia, da autonomia e da justi\u00e7a.</p> <p>Os executores da pesquisa podem utilizar a voz, e/ou a imagem do participante caso nescess\u00e1rio, para a coleta de informa\u00e7\u00f5es e/ou registro de atividades e reuni\u00f5es, sempre seguindo a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0466 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, preservando o participante da pesquisa com todos os seus direitos \u00e9ticos e humanit\u00e1rios listados na resolu\u00e7\u00e3o, sempre seguindo os princ\u00edpios da bio\u00e9tica que engloba os princ\u00edpios da n\u00e3o malefic\u00eancia, benefic\u00eancia, da autonomia e da justi\u00e7a.</p> <p>Ao participar da pesquisa, voc\u00ea deve estar de acordo em fornecer as informa\u00e7\u00f5es nescess\u00e1rias para ajudar os executores do projeto 2022.2-Skoob, da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, a alcan\u00e7arem seus objetivos.</p> <p>( ) Sim, estou de acordo em fornecer meus dados para a pesquisa.</p> <p>( ) N\u00e3o estou de acordo em fornecer meus dados para a pesquisa.</p> <p> </p> <p>Observa\u00e7\u00e3o: Este documento \u00e9 apresentado primeiramente antes de qualquer pergunta e/ou grava\u00e7\u00e3o a ser executada pela equipe. Caso seja mostrado o documento digital, deve ser coletado a resposta da pessoa por meio de assinaturas digitais, ou v\u00eddeo com \u00e1udio onde a pessoa afirma o uso de suas informa\u00e7\u00f5es, ou uma caixa de sele\u00e7\u00e3o em um formul\u00e1rio com o termo de consentimento acima. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SciELO - Brasil - Aspectos \u00e9ticos da pesquisa cient\u00edfica Aspectos \u00e9ticos da pesquisa cient\u00edfica.  Dispon\u00edvel em: https://www.scielo.br/j/pob/a/MZVSYxKncfrNnsKxbjg5Gxr/?lang=pt. Acesso em: 30 nov. 2022.  </p> <p>Aspectos \u00c9ticos - Millenium Papelaria e Presentes.  Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-Millenium-Papelaria/AnaliseDeRequisitos/aspectosEticos/. Acesso em: 30 nov. 2022.  </p> <p>Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0466 - Conselho Nacional de Sa\u00fade. Dispon\u00edvel em : https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 30 nov. 2022.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 30/11/2022 Criado arquivo sobre Aspectos \u00c9ticos Wildemberg Sales Philipe de Sousa 1.1 13/12/2022 atualizando o termo de consentimento Wildemberg Sales Philipe de Sousa 1.2 12/01/2023 Corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#ciclo-de-vida-de-mayhew","title":"Ciclo de vida de Mayhew","text":"<p>O ciclo de vida de Mayhew \u00e9 um uma sequencias de etapas que podem se sobrepor ou iterar, conforme for apropriado para o escopo do projeto, magnitude, complexidade, necessidades e oportunidades em mudan\u00e7a. Cada etapa \u00e9 descrita com uma declara\u00e7\u00e3o de prop\u00f3sito e resultados.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Neste artefato esta listado as principais caracter\u00edsticas da platafroma, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#caracteristicas-da-plataforma_1","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>Ao projetar uma interface de usu\u00e1rio, voc\u00ea deve entender como a interface ir\u00e1 se comportar na plataforma onde ser\u00e1 utilizada. O desenvolvedor deve estar ciente das diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as, para assim desenvolver um design que funcione em todas elas sem impor restri\u00e7\u00f5es.A an\u00e1lise deve ser feita de forma visual e comportamental, notando a a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o da plataforma, no caso a p\u00e1gina web.</p> <p>O Skoob \u00e9 uma plataforma que pode ser acessada pela web, pelo link: Skoob. Pode ser acessado pelos seguintes navegadores:</p> <ul> <li>Google Chrome;</li> <li>Mozilla Firefox;</li> <li>Microsoft Edge;</li> <li>Opera GX.</li> </ul> <p>Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel fazer o download do aplicativo pelos sistemas iOS e Android.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#limitacoes","title":"Limita\u00e7\u00f5es","text":"<p>O site possui algumas limita\u00e7\u00f5es: <ul> <li>\u00c9 necessario acesso a internet para entrar no site;</li> <li>H\u00e1 muitos elementos na p\u00e1gina principal, causando desorienta\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio;</li> <li>Alguns icones n\u00e3o possuem cores, confundindo o usu\u00e1rio se aquele icone tem ou n\u00e3o funcionalidade;</li> <li>Os icons escolhidos n\u00e3o s\u00e3o intuitivos;</li> <li>A p\u00e1gina principal possue uma sidebar, por\u00e9m ao passar o mouse por ela o cursor n\u00e3o responde e n\u00e3o h\u00e1 o redirecionamento para outra p\u00e1gina ao clicar;</li> <li>\u00c9 dificil fazer atividades b\u00e1sicas que o site prop\u00f5em, como adicionar um novo livro que esta lendo, fazendo com que o usu\u00e1rio desista da opera\u00e7\u00e3o;</li> <li>Existe um for\u00fam de d\u00favidas, por\u00e9m esta localizado em uma parte da p\u00e1gina pouco vis\u00edvel e acessada, fazendo com que o usu\u00e1rio n\u00e3o encontre;</li> <li>O site n\u00e3o tem acessibilidade;</li> <li>o site n\u00e3o possue um feed, como a maioria das redes sociais.</li> </ul> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#possibilidades","title":"Possibilidades","text":"<p>Apesar das suas limita\u00e7\u00f5es o site possue muitas funcionalidades por se tratar de uma rede social para leitores mais utilizada do Brasil, como:  <ul> <li>\u00c9 possivel se cadastrar e logar no site;</li> <li>\u00c9 possivel cadastrar ou remover algum livro nas tags: lendo, lidos, quero ler e relendo;</li> <li>O usu\u00e1rio consegue buscar: leitores ,livros, autores, editoras e grupos; </li> <li>O usu\u00e1rio consegue escrever resenhas sobre os livros;</li> <li>O usu\u00e1rio consegue trocar livros com outros usu\u00e1rios da plataforma;</li> <li>O usu\u00e1rio pode adicionar amigos;</li> <li>O usu\u00e1rio consegue ver os livros mais lidos da plataforma;</li> <li>O usu\u00e1rio pode ver videos sobre pessoas falando de resenhas, metas de leituras, entre outros;</li> <li>O usu\u00e1rio pode participar da meta de leitura do ano;</li> <li>O usu\u00e1rio pode adquirir seguidores;</li> <li>O usu\u00e1rio pode interagir com amigos tanto no chat como nos posts.</li> </ul> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 25/11/2022 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o, objetivo, caracteristicas, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades. Hellen Caio Vitor"},{"location":"analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um guia de estilo se trata de um registro das principais decis\u00f5es de design tomadas, de forma que elas n\u00e3o se percam, isto \u00e9, sejam efetivamente incorporadas no produto final. \u00c9 importante que as decis\u00f5es de design possam ser facilmente consultadas e reutilizadas nas discuss\u00f5es sobre extens\u00f5es ou vers\u00f5es futuras do produto. Deste modo, este documento reune os princ\u00edpios e as diretrizes adotados pelo site Skoob.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#11-objetivo","title":"1.1. Objetivo","text":"<p>Tem como objetivo servir de ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e tamb\u00e9m com a equipe de desenvolvimento na constru\u00e7\u00e3o do produto final. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 utilizado na implementa\u00e7\u00e3o de fases intermedi\u00e1rias, como a prototipa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#12-organizacao-e-conteudo","title":"1.2. Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado","text":"<p>O guia de estilo seguir\u00e1 a estrutura comum adotada por Mayhew, na seguinte organiza\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li>Introdu\u00e7\u00e3o</li> <ol> <li>Objetivo</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado</li> <li>P\u00fablico-alvo</li> <li>Como Utilizar e Manter o Guia de Estilo</li> </ol> <li>Resultados de An\u00e1lise</li> <ol> <li>Descri\u00e7\u00e3o do Ambiente de Trabalho do Usu\u00e1rio</li> </ol> <li>Elementos de Interface</li> <ol> <li>Disposi\u00e7\u00e3o Espacial e Grid</li> <li>Janelas</li> <li>Tipografia</li> <li>Cores</li> </ol> <li>Elementos de Intera\u00e7\u00e3o</li> <ol> <li>Estilos de Intera\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de Estilos</li> <li>Aceleradores (teclas de atalho)</li> </ol> <li>Elementos de A\u00e7\u00e3o</li> <ol> <li>Preenchimento de Campos</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o</li> <li>Ativa\u00e7\u00e3o</li> </ol> <li>Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es</li> <ol> <li>Terminologia</li> <li>Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos</li> </ol> </ol>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#13-publico-alvo","title":"1.3. P\u00fablico-alvo","text":"<p>Este guia de estilo tem como p\u00fablico-alvo, principalmente, os desenvolvedores do sistema, para fins de implementa\u00e7\u00e3o, bem como o dono do produto, com o objetivo de valida\u00e7\u00e3o da identidade visual e disposi\u00e7\u00e3o do site.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#14-como-utilizar-e-manter-o-guia-de-estilo","title":"1.4. Como Utilizar e Manter o Guia de Estilo","text":"<p>Deve ser usado de forma que envolva todos do p\u00fablico-alvo e certifique de que eles conhe\u00e7am detalhes e itens comuns. Para fins de manuten\u00e7\u00e3o, com a necessidade de corre\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o no guia de estilo, ele dever\u00e1 ser modificado de modo a permanecer atualizado para com o sistema e se manter a fonte prim\u00e1ria da estiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o. \u00c9 relevante sempre incluir a data de atualiza\u00e7\u00e3o do guia de estilo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#2-resultados-de-analise","title":"2. Resultados de An\u00e1lise","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#21-descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"2.1. Descri\u00e7\u00e3o do Ambiente de Trabalho do Usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio precisa que o ambiente seja minimalista e que, principalmente, com boa disposi\u00e7\u00e3o dos elementos para que se tenha um bom entendimento dos textos. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante que os livros estejam sempre em destaque e em boa visualiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio, a fim de gerar interesses e novas recomenda\u00e7\u00f5es de leitura.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#3-elementos-de-interface","title":"3. Elementos de Interface","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#31-disposicao-espacial-e-grid","title":"3.1. Disposi\u00e7\u00e3o Espacial e Grid","text":"<p>O site possui um loyout em que os elementos s\u00e3o divididos em sess\u00f5es e estes s\u00e3o centralizados na p\u00e1gina. A Figura 1 a seguir demonstra a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos da p\u00e1gina principal e inicial do sistema.</p> <p></p> Figura 1: Disposi\u00e7\u00e3o dos elementos da p\u00e1gina inicial (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#32-janelas","title":"3.2. Janelas","text":"<p>S\u00e3o diversas as janelas contidas no site, por\u00e9m, pode-se destacar as principais, como a p\u00e1gina inicial, a p\u00e1gina espec\u00edfica de um livro e tamb\u00e9m a p\u00e1gina de perfil do usu\u00e1rio. As p\u00e1ginas citadas podem ser visualizadas na Figura 2, Figura 3 e Figura 4 abaixo. </p> <p></p> Figura 2: Janela inicial (Fonte: Autores, 2022) <p></p> Figura 3: Janela de um livro (Fonte: Autores, 2022) <p></p> Figura 4: Janela do perfil (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#33-tipografia","title":"3.3. Tipografia","text":"<p>O site utiliza apenas Arial (Figura 5) como fam\u00edlia de fonte, variando seus pesos entre normal e negrito e seus tamanhos entre 12px, 14px e 17px, a depender do contexto do texto na interface.</p> <p></p> Figura 5: Fonte Arial (Fonte: Arial - Wikip\u00e9dia, 2007)"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#34-cores","title":"3.4. Cores","text":"<p>A Figura 6 apresenta a paleta de cores utilizada na aplica\u00e7\u00e3o, sendo a cor #0087BF a cor principal da identidade visual, j\u00e1 a cor #2D6998 \u00e9 utilizada como alternativa para compor junto \u00e0 cor principal. As cores #F2F7FB e #F1F1F1 s\u00e3o cores neutras para contrastes e detalhes. Al\u00e9m disso, a cor #333333 \u00e9 utilizada nos textos. Por fim, a cor branca (#FFFFFF) \u00e9 quem comp\u00f5e o fundo do site.</p> <p></p> Figura 6: Paleta de cores do site (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#4-elementos-de-interacao","title":"4. Elementos de Intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#41-estilos-de-interacao","title":"4.1. Estilos de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>As intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o site s\u00e3o realizadas atrav\u00e9s de hiperlinks ou bot\u00f5es contendo elementos tipogr\u00e1ficos.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#42-selecao-de-estilos","title":"4.2. Sele\u00e7\u00e3o de Estilos","text":"<p>A escolha do estilo foi pensada para que a interface se mantenha simples e objetiva, al\u00e9m de padronizar as intera\u00e7\u00f5es com o sistema.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#43-aceleradores-teclas-de-atalho","title":"4.3. Aceleradores (teclas de atalho)","text":"<p>N\u00e3o foram encontradas teclas de atalho.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#5-elementos-de-acao","title":"5. Elementos de A\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#51-preenchimento-de-campos","title":"5.1. Preenchimento de Campos","text":"<p>O usu\u00e1rio precisa preencher manualmente os campos de preenchimento, de acordo com suas necessidades e objetivos dentro do sistema. A barra de pesquisa e caixa de texto dentro do perfil s\u00e3o exemplos de campos preenchidos por digita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#52-selecao","title":"5.2. Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site cont\u00e9m alguns elementos de sele\u00e7\u00e3o. Exemplos disso s\u00e3o as avalia\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio pode dar para os livros e at\u00e9 mesmo as op\u00e7\u00f5es do \"Explorar\".</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#53-ativacao","title":"5.3. Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Gerados por hyperlinks ou bot\u00f5es de a\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#6-vocabulario-e-padroes","title":"6. Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#61-terminologia","title":"6.1. Terminologia","text":"<p>As terminologias s\u00e3o as comumente usadas em sin\u00f3pses ou resumos de filmes e livros, al\u00e9m de tamb\u00e9m ser composto por vocabul\u00e1rios e express\u00f5es normalmente utilizados em redes sociais.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#62-sequencia-de-dialogos","title":"6.2. Sequ\u00eancia de Di\u00e1logos","text":"<p>O site cont\u00e9m, principalmente, feedbacks de confirma\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/12/2022 Desenvolvimento do guia de estilo Lucas Lopes, Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato tem como objetivo determinar as metas de usabilidade, que por sua vez, definem quais s\u00e3o os fatores de qualidade de uso que precisa ser priorizado no projeto, como ocorrer\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o ao longo do processo de design, assim como quais faixas de valores s\u00e3o inaceita\u01d8eis ou aceit\u00e1veis. As metas aqui abordadas ser\u00e3o as metas de usabilidade, de acordo com o pesquisador Jacob Nielsen. Essas metas s\u00e3o importantes para o design de sistemas computacionais mais agrad\u00e1veis e intuitivos para os usu\u00e1rios, mas tamb\u00e9m podem ser estendidas para outros contextos, al\u00e9m do computacional.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#2-as-metas-de-usabilidade","title":"2. As Metas de Usabilidade","text":"<ul> <li> <p>Efic\u00e1cia:  se refere a quanto um produto \u00e9 bom em fazer o que se espera dele.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: se refere a maneira como o sistema auxilia os usu\u00e1rios na realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas. O ideal \u00e9 que o usu\u00e1rio atinja o seu objetivo com o menor n\u00famero poss\u00edvel de passos.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a:   est\u00e1 relacionada ao aspecto de proteger o usu\u00e1rio de condi\u00e7\u00f5es perigosas e situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis, como por exemplo prevenir que o usu\u00e1rio cometa erros graves e  caso isso aconte\u00e7a, oferecer maneiras do usu\u00e1rio se recuperar desse erro.</p> </li> <li> <p> Utilidade:  diz respeito \u00e0 medida na qual sistema oferece o tipo certo de funcionalidade para aquilo que o usu\u00e1rio precisa.</p> </li> <li> <p>Aprendizagem refere-se a facilidade de aprender a usar o sistema. O ideal \u00e9 que o sistema permita que o usu\u00e1rio consiga aprender a utiliz\u00e1-lo rapidamente e se torne competente realizando as tarefas no mesmo.</p> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: refere-se a facilidade do usu\u00e1rio de lembrar como utilizar um sistema, depois de j\u00e1 ter aprendido como us\u00e1-lo.Geralmente, \u00e9 especialmente importante para sistemas que n\u00e3o s\u00e3o utilizadas com elevada frequ\u00eancia.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#3-metas-a-serem-almejadas-pelo-nosso-projeto","title":"3. Metas a serem almejadas pelo nosso projeto","text":"<p>Para definir as metas que queremos alcan\u00e7ar foram discutidas as seguintes quest\u00f5es sobre cada meta</p> <ul> <li> <p>Seguran\u00e7a: O Sistema permite ao usu\u00e1rio reverter a\u00e7\u00f5es indesejadas facilmente? H\u00e1 op\u00e7\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o para evitar que o usu\u00e1rio fa\u00e7a alguma a\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o por engano? Por isso \u00e9 necess\u00e1rio oferecer di\u00e1logos de confirma\u00e7\u00e3o e ser poss\u00edvel voltar a uma etapa anterior da navega\u00e7\u00e3o para cancelar uma poss\u00edvel altera\u00e7\u00e3o indesejada.</p> </li> <li> <p>Utilidade: O usu\u00e1rio recebe um feedback visual do que est\u00e1 acontecendo em tempo real? \u00c9 importante que as op\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o estejam de acordo com o que usu\u00e1rio esteja fazendo no momento. Exemplo disso ser capaz de compartilhar um livro ou um tema com amigos quando estiver visualizando um dentro da aplica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Aprendizagem: Tendo como base o question\u00e1rio para o perfil do usu\u00e1rio onde, os usu\u00e1rios, acabam por n\u00e3o explorar muito as demais funcionalidades do site, e gostariam de tutoriais para auxiliar no uso do sistema. A partir disso n\u00f3s iremos propor um tutorial visual para algumas das funcionalidades.</p> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: O site da Skoob n\u00e3o fornece suporte de interface para aux\u00edlio dos usu\u00e1rios, tanto para tarefas frequentes quanto para tarefas n\u00e3o frequente. Dessa forma, tomando como base que os usu\u00e1rios utilizam o site em maior quantidade, esporadicamente, a capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o no uso do site \u00e9 prejudicada.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 08/12/2022.</p> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021); Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>NIELSEN, Jacob. Designing Web Usability: The Practice of Simplicity Peachpit Press, la edi\u00e7\u00e3o 1999</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 03/12/2022 Inicializa\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de metas Philipe Caio Vitor 1.1 10/12/2022 Adicionando metas de usabilidade Jo\u00e3o Pedro Caio Vitor"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Parte importante do desenvolvimento do projeto \u00e9 definir um perfil do usu\u00e1rio, sendo assim poss\u00edvel  entender mais sobre os usu\u00e1rios que utilizam o sistema, deve-se ressaltar diversas caracter\u00edsticas tais como: interesse, experi\u00eancia, faixa et\u00e1ria, conhecimento pr\u00e9vio etc.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a primeira t\u00e9cnicas foi elaborado um question\u00e1rio no Google Forms de 15 quest\u00f5es a respeito dos usua\u0155ios, incluindo quest\u00f5es demogr\u00e1ficas e relacionadas com o uso do site, al\u00e9m disso foi elaborado o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 466 de 12 de Dezembro de 2012, que est\u00e1 detalhado no artefato dos aspectos \u00e9ticos, assim como a solicita\u00e7\u00e3o opcional do endere\u00e7o de email do participante para conferir os resultados da pesquisa. O question\u00e1rio foi divulgado em duas comunidades voltadas para leitores/escritores e afins, foi coletado as respostas dos participantes do question\u00e1rio durante os dias 01/12 at\u00e9 03/12. De outro modo, a segunda t\u00e9cnica utilizada foi a de entrevista, acompanhada de um usu\u00e1rio real.</p> <p></p> Carregando\u2026"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#resultados-do-questionario","title":"Resultados do Question\u00e1rio","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perguntas temos que na primeira pergunta ***1 - Qual sua idade***, temos os resultados na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica presente na Figura 1. Podemos notar que, cerca de 63% da amostra tem entre 18 a 25 anos e 31,8% dos participantes t\u00eam entre 26 e 34 anos.</p> <p></p> Figura 1 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 1   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Na segunda pergunta ***2 - Qual seu n\u00edvel de escolaridade?*** Metade dos participantes t\u00eam o  Ensino Superior incompleto, como mostra a  Figura 2.</p> <p></p> Figura 2 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 2   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Agora na Figura 3 temos ***3 - Como qual g\u00eanero voc\u00ea se identifica?** Que mostra que 72, 7% dos participantes marcaram a op\u00e7\u00e3o feminino no question\u00e1rio.</p> <p></p> Figura 3 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 3   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>A quarta pergunta : ***4 - Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o?*** Metade dos participantes s\u00e3o estudantes. enquanto 34,6% est\u00e3o empregados.(Figura 4)</p> <p></p> Figura 4 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 4   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>J\u00e1 na quinta pergunta do question\u00e1rio, onde foi perguntado: ***5. Qual seu curso/cargo/fun\u00e7\u00e3o?*** Temos os resultados mostrados na Figura 5. Vale ressaltar que esta quest\u00e3o era opcional.</p> <p></p> Figura 5 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 5   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Quest\u00e3o seis do question\u00e1rio ***6. Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de afinidade com tecnologia?***, maioria dos participantes marcaram a op\u00e7\u00e3o que se adapta e utiliza sistemas na medida do poss\u00edvel, como \u00e9 ilustrado na Figura 6.</p> <p></p> Figura 6 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 6   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Agora na Figura 7 temos ***7. Como voc\u00ea conheceu o Skoob?*** As respostas dos participantes ficaram bem distribu\u00eddas como mostrado na figura.</p> <p></p> Figura 7 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 7   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>A oitava pergunta : ***8 - Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o Skoob?*** Maioria dos participantes do question\u00e1rio cerca de 86% utilizam o site esporadicamente.(Figura 8)</p> <p></p> Figura 8 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 8   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Na nona pergunta ***9. Qual \u00e9 o principal aparelho eletr\u00f4nico que voc\u00ea utiliza para acessar o Skoob?*** 45,5% dos participantes utilizam o site pelo celular, enquanto tamb\u00e9m 45,5% utilizam computadores port\u00e1teis. Figura 9.</p> <p></p> Figura 9 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 9   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p>Para a d\u00e9cima pergunta temos ***10 - Voc\u00ea gostaria que o Skoob oferecesse algum tutorial de como utilizar o site?*** A maioria dos participantes gostariam de tutoriais visuais como \u00e9 ilustrado na Figura 10.</p> <p></p> Figura 10 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 10   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p>Agora como mostrado na Figura 11 a quest\u00e3o ***11 - Voc\u00ea gosta de explorar todas as funcionalidades que o Skoob oferece? Ou costuma usar sempre as mesmas?***, 77.3% dos usu\u00e1rios n\u00e3o exploram as funcionalidades o Skoob, costumam utilizar sempre as mesmas.</p> <p></p> Figura 11 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 11   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Para a quest\u00e3o 12 onde se solicitado do participante ***12 - Qual \u00e9 a funcionalidade do site que voc\u00ea mais utiliza?***, segue algumas das respostas, como \u00e9 mostrado na Figrura 12 .</p> <p></p> Figura 12 \u2013 Lista das respostas da quest\u00e3o 12   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Para a d\u00e9cima terceira pergunta ***O quanto voc\u00ea julga que tem dom\u00ednio sobre as funcionalidades que o site oferece?*** A maioria dos participantes dizem que t\u00eam pouco dom\u00ednio sobre as funcionalidades que o site oferece (Figura 13).</p> <p></p> Figura 13 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 13   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Na pen\u00faltima e \u00faltima quest\u00e3o que s\u00e3o perguntas conectadas, temos ***14 - Durante a utiliza\u00e7\u00e3o do site voc\u00ea j\u00e1 \"clicou errado\" em alguma fun\u00e7\u00e3o que trouxe algum preju\u00edzo para voc\u00ea?***(Figura 14).Se o participante responder que que \"N\u00e3o\" o question\u00e1rio termina e ele j\u00e1 pode enviar sua contribui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m se ele responder que \"Sim\" ele segue para a quest\u00e3o ***15 - Voc\u00ea poderia dizer mais sobre essa funcionalidade e sua consequ\u00eancia negativa no uso do site?***(Figura 15), onde o participante pode detalhar como foi essa intera\u00e7\u00e3o que o levou ao erro.</p> <p></p> Figura 14 \u2013 Gr\u00e1fico com o percentual de respostas da quest\u00e3o 14   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> Figura 15 \u2013 Algumas das respostas da quest\u00e3o 15   Fonte: Retirada da p\u00e1gina de resultados do Google Forms"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#resultados-da-entrevista","title":"Resultados da Entrevista","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perguntas realizadas na entrevista com um usu\u00e1rio do skoob est\u00e3o na Tabela 1. O usu\u00e1rio tem 21 anos, \u00e9 homem, faz gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de TI e tem facilidade com o uso de aplica\u00e7\u00f5es mas devido ao tempo que fica sem utilizar a aplica\u00e7\u00e3o acaba esquecendo como funciona certas funcionalidades.</p> N\u00famero Pergunta Resposta 1 Quando voc\u00ea utiliza o skoob? \"Quando quero descobrir novos livros ou g\u00eaneros\" 2 O que te fez escolher esse site ao inv\u00e9s de outros com mesma func\u00e3o? \"Foi recomenda\u00e7\u00e3o e n\u00e3o cheguei a usar outros do tipo\" 3 O que voc\u00ea gosta no skoob? \"Acompanhar diversos autores\" 4 O que voc\u00ea n\u00e3o gosta no skoob? \"A interface ser um pouco confusa\" 5 Voc\u00ea acredita que falte alguma fun\u00e7\u00e3o no skoob? Se sim, qual? \"N\u00e3o sei\" 6 Voc\u00ea sente dificuldade em utilizar o skoob? Se sim, onde? \"\u00c9 dif\u00edcil recordar onde fica cada funcionalidade\" 7 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o skoob? \"Uma vez a cada 3 meses em m\u00e9dia\" 8 Tem alguma funcionalidade que voc\u00ea nunca usou? Se sim, porque? \"Nunca usei a ferramenta pra acompanhar as editoras de livros\" 9 Qual atividade voc\u00ea mais realiza no skoob? \"Ver o que as pessoas que eu sigo est\u00e3o lendo\" Tabela 1: Resultado da entrevista realizada com um usuario da aplica\u00e7\u00e3o."},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Levando em conta os dados coletados a partir do formul\u00e1rio, podemos concluir que o nosso perfil do usu\u00e1rio se baseia principalmente em mulheres da faixa et\u00e1ria dos 18 aos 34 anos, onde cerca de metade t\u00eam pouco dom\u00ednio em realiza\u00e7\u00e3o a utilizar o sistema e se adaptam e utilizam sistemas na medida do poss\u00edvel. Umas das tarefas principais que \u00e9 utilizada \u00e9 acompanhar sua \"estante virtual\" e intera\u00e7\u00e3o com amigos da rede social.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; SILVA, INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Local de publica\u00e7\u00e3o: Elsevier Editora Ltda, 2010.</p> <p>Resolu\u00e7\u00e3o CNS n\u00ba 466/2012. https://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/cns/2013/res0466_12_12_2012.html acesso feito em 27 de novembro de 2022.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 03/12/2022 Inicializa\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de perfil de usu\u00e1rio Philipe Hellen Fernanda 1.1 12/12/2022 Adcionando o resultado da entrevista com usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Alves Machado Hellen Fernanda"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma persona \u00e9 um arqu\u00e9tipo de um usu\u00e1rio que ajuda designers e desenvolvedores a ter empatia ao entender os contextos pessoais e de neg\u00f3cios de seus usu\u00e1rios. Ao basear as personas na pesquisa do usu\u00e1rio, as equipes podem evitar as armadilhas de projetar para usu\u00e1rios aned\u00f3ticos, ou ter observa\u00e7\u00f5es pessoais subjetivas.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#personas_1","title":"Personas","text":"<p>A seguir temos a Tabela 1, Tabela 2, Tabela 3 e Tabela 4, que mostram as personas prim\u00e1rias, secund\u00e1ria e antipersona que foram desenvolvidas a partir da pesquisa de perfil do usu\u00e1rio, e que ser\u00e3o utilizadas para nossa an\u00e1lise de requisitos.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#natalia-lopes","title":"Nat\u00e1lia Lopes","text":"Persona Prim\u00e1ria Nat\u00e1lia Lopes Foto: Dados demogr\u00e1ficos: 21 anos. Sexo feminino. Solteira. Ensino superior incompleto. Estudante. Objetivos: Formar-se em Direito e conquistar certificado OAB. Ler ao menos 10 livros anualmente. Conseguir est\u00e1gio em org\u00e3o p\u00fablico. Ser campe\u00e3 universit\u00e1ria com sua equipe de v\u00f4lei. Habilidades: Conhecimentos judiciais. Pratica v\u00f4lei e dan\u00e7a. Alto conhecimento liter\u00e1rio. Adaptabilidade. Comunica\u00e7\u00e3o eficaz. Relacionamentos: Familiares. Colegas de faculdade. Amigos de ensino m\u00e9dio. Tarefas: Acompanhar timeline de leitura e ver livros que os amigos compartilharam. Requisitos: Deseja compartilhar livros que est\u00e1 lendo. Deseja comentar e curtir publica\u00e7\u00f5es de amigos. Deseja editar coment\u00e1rios. Expectativas: Espera uma rede social de leitura. Espera um sistema de f\u00e1cil uso e minimalista. Tabela 1: Dados de Nat\u00e1lia Lopes (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#cenario-natalia","title":"Cen\u00e1rio - Nat\u00e1lia","text":"<p>Enquanto estava em casa, ap\u00f3s finalizar as responsabilidades da faculdade, a graduanda em Direito, Nat\u00e1lia Lopes, resolveu entrar no Skoob para ficar por dentro dos livros que seus amigos e pessoas a quem seguia estavam lendo ou pretendiam ler. Durante a navega\u00e7\u00e3o pela timeline, viu que um de seus melhores amigos, Lucas Alves, compartilhou estar lendo A Culpa \u00e9 das Estrelas, livro a qual Nat\u00e1lia havia implorado para que Lucas lesse. Muito feliz pelo amigo ter atendido seu pedido, resolveu comentar na publica\u00e7\u00e3o e expressar sua alegria. Por\u00e9m, por descuido, percebeu que havia digitado errado, ent\u00e3o, optou por editar seu coment\u00e1rio, mas sem sucesso, o site n\u00e3o oferecia essa op\u00e7\u00e3o, o que a deixou levemente irritada. Decidiu ignorar o fato e simplesmente apagar e enviar um novo coment\u00e1rio, dessa vez, corretamente.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#claudia-ferreira","title":"Cl\u00e1udia Ferreira","text":"Persona Prim\u00e1ria Cl\u00e1udia Ferreira Foto: Dados demogr\u00e1ficos: 30 anos. Sexo feminino. Casada. Ensino m\u00e9dio completo. Empregada. Objetivos: Ampliar vendas em sua loja de roupas. Abrir novas lojas nacionalmente. Ler livros de romance de interesse. Habilidades: Comunica\u00e7\u00e3o e venda de produtos. Auto-dire\u00e7\u00e3o. Flexibilidade. Conhecimentos financeiros. Conhecimentos em moda. Lideran\u00e7a e ger\u00eancia. Relacionamentos: Familiares. Colegas de trabalho. Funcion\u00e1rios. Amigos de inf\u00e2ncia. Tarefas: Revisitar e/ou reler livros que j\u00e1 li. Buscar por livros novos, principalmente de romance. Requisitos: Deseja buscar por livros novos. Deseja receber indica\u00e7\u00f5es de livros. Deseja encontrar livros pelo g\u00eanero, autor ou nome. Deseja saber quantas vezes j\u00e1 leu determinado livro. Expectativas: Espera um site que forne\u00e7a livros diversos para leitura gratuita. Tabela 2: Dados de Cl\u00e1udia Ferreira (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#cenario-claudia","title":"Cen\u00e1rio - Cl\u00e1udia","text":"<p>Cl\u00e1udia Ferreira \u00e9 uma mulher n\u00e3o muito ligada ao mundo da tecnologia, \u00e9 o tipo de pessoa que \u00e0s vezes tem dificuldade de resolver funcionalidades simples. Certo dia, durante o hor\u00e1rio de almo\u00e7o do seu espediente, Cl\u00e1udia sentiu saudade de ler um livro que havia lido h\u00e1 poucos meses no Skoob, por\u00e9m, j\u00e1 n\u00e3o lembrava mais seu nome. No desespero de encontr\u00e1-lo e aproveitar o restinho de intervalo para ler, ela passou a pesquisar no Google tudo aquilo que lembrava do livro, mas, infelizmente, a ferramente n\u00e3o retornou o que esperava. Nost\u00e1lgica e ainda na expectativa de encontrar, assim que chegou em casa, resolveu recorrer ao seu filho, jovem, com maior entendimento de tecnologia. Ap\u00f3s informar o que se passava, seu filho entrou no site e em menos de 30 segundos encontrou uma aba com todos os livros que sua m\u00e3e havia lido, inclusive informando em qual p\u00e1gina parou em cada um deles. Cl\u00e1udia ficou muito contente e ao mesmo tempo rindo envergonhada da sua capacidade de sofrer com coisas b\u00e1sicas de tecnologia. O filho, ent\u00e3o, decidiu ensinar sua m\u00e3e a fazer coisas simples no Skoob para que ela pudesse ler mais livros online.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#gabriel-castro","title":"Gabriel Castro","text":"Persona Secund\u00e1ria Gabriel Castro Foto: Dados demogr\u00e1ficos: 25 anos. Sexo masculino. Solteiro. Ensino superior completo. Empregado. Objetivos: Ampliar conhecimentos em programa\u00e7\u00e3o. Construir cl\u00ednica pr\u00f3pria. Ler trilogia de Senhor dos An\u00e9is. Ampliar divulga\u00e7\u00e3o de seus atendimentos. Habilidades: Gradua\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o. Conhecimentos b\u00e1sicos em programa\u00e7\u00e3o. Criatividade. Facilidade com contas matem\u00e1ticas. Pratica basquete. Relacionamentos: Colegas de trabalho. Amigos de faculdade e ensino m\u00e9dio. Rela\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel com familiares Tarefas: Ler livros do Senhor dos An\u00e9is. Marcar livros como favoritos e desejados. Definir metas de leitura. Requisitos: Deseja organizar seus livros em pastas e \"entiquet\u00e1-los\". Deseja encontrar livros pelo g\u00eanero e receber recomenda\u00e7\u00f5es. Deseja visualizar estat\u00edsticas de leitura. Expectativas: Espera um site com bastante funcionalidades. Espera um site com belo design e preocupado com usabilidade. Tabela 3: Dados de Gabriel Castro (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#cenario-gabriel","title":"Cen\u00e1rio - Gabriel","text":"<p> Gabriel Castro utilizou pela primeira vez o site Skoob de forma despretenciosa, apenas para ler um resumo sobre o primeiro livro da trilogia do Senhor dos An\u00e9is, quando estava deitado em sua cama um pouco antes de dormir. Muito interessado pela hist\u00f3ria, decidiu ler inteiro e em pouco tempo se viu viciado na aventura. Como imaginado, Gabriel resolveu ler toda a trilogia e, al\u00e9m disso, procurar por novos livros, j\u00e1 que Gabriel \u00e9 um amante das obras liter\u00e1rias. No entanto, Gabriel \u00e9 extremamente organizado e precisa disso para se sentir bem. Por isso, em um intervalo entre uma consulta e outra, ap\u00f3s navegar melhor pelo sistema, descobriu que o site fornecia op\u00e7\u00f5es de \"guardar\" livros em pastas como: favoritos, tenho, desejados, emprestados, troco e metas. Se viu no para\u00edso e ent\u00e3o incluiu todos os livros poss\u00edveis dentro de cada entiquetamento, inclusive aqueles que ele tinha fisicamente. Al\u00e9m disso, percebeu que estat\u00edsticas eram geradas a partir do seu processo de leitura, contando livros que leu, que est\u00e1 lendo, que quer ler, que est\u00e1 relendo, que abandonou e outros. Essas funcionalidades ganharam Gabriel, algu\u00e9m cheio de organiza\u00e7\u00f5es e um leitor competitivo como ele. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#joao-batista","title":"Jo\u00e3o Batista","text":"Antipersona Jo\u00e3o Batista Foto: Dados demogr\u00e1ficos: 43 anos. Sexo masculino. Divorciado. Sem acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Analfabeto. Mora em zona rural. Objetivos: Desenvolver suas tarefas di\u00e1rias como caseiro, como, por exemplo, de plantio e lida com animais. Habilidades: Conhecimentos em plantio e colheita de alimentos diversos. Lida com animais como vacas, bois, cavalos, galinhas e outros. Facilidade no uso ferramentas de constru\u00e7\u00e3o e jardinagem. Relacionamentos: Familiares. Colegas de trabalho. Vizinhos. Tarefas, requisitos e expectativas: N\u00e3o h\u00e1 tarefas, requisitos ou expectativas referentes \u00e0 essa persona em rela\u00e7\u00e3o ao site, pois se trata de uma persona sem acesso a internet, raro contato com tecnologias e tamb\u00e9m analfabeta. Tabela 4: Dados de Jo\u00e3o Batista (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A fim de que as personas fossem memor\u00e1veis, o elenco foi constru\u00eddo de forma reduzida, contando com 4 personas. Por\u00e9m, ainda assim, o elenco cobre os principais grupos de usu\u00e1rios, para ajudar a desenvolver um produto que funciona para todos. Duas das personas s\u00e3o prim\u00e1rias, ou seja, seguem a risca o perfil do usu\u00e1rio tra\u00e7ado. J\u00e1 a persona secund\u00e1ria foi desenvolvida pensando nos homens, que apesar de serem em n\u00famero muito menor, tamb\u00e9m comp\u00f5em os usu\u00e1rios do site. Por fim, uma antipersona.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; SILVA. INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Local de publica\u00e7\u00e3o: Elsevier Editora Ltda, 2010.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 02/12/2022 Inicializa\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Hellen Fernanda 1.1 04/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o das personas Lucas Lopes Hellen Fernanda 1.2 04/12/2022 Inclus\u00e3o dos cen\u00e1rios Lucas Lopes Hellen Fernanda 1.2 06/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o da antipersona Lucas Lopes Hellen Fernanda"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/","title":"Princ\u00edpios Gerais de Projeto","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Princ\u00edpios costumam representar objetivos gerais e de alto n\u00edvel; diretrizes, regras gerais comumente observadas na pr\u00e1tica; e padr\u00f5es, solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a certos contextos bem delimitados, envolvendo certos usu\u00e1rios desempenhando determinadas tarefas (Mayhew, 1999).  Os princ\u00edpios e as diretrizes comumente utilizados em IHC giram em torno dos seguintes t\u00f3picos: </p> <ul> <li>Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; </li> <li>Simplicidade nas estruturas das tarefas; </li> <li>Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; </li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio;</li> <li>Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio; </li> <li>Visibilidade e reconhecimento;</li> <li>Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada;</li> <li>Projeto para erros.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios","text":"<p>Devemos nos certificar de que o usu\u00e1rio consegue determinar os relacionamentos entre: inten\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis; entre a\u00e7\u00f5es e seus efeitos no sistema; entre o estado real do sistema e o que \u00e9 percebido pela vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o ou tato; entre o estado percebido do sistema e as necessidades, inten\u00e7\u00f5es e expectativas do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefasnao-presente","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas(n\u00e3o presente)","text":"<p>Norman (1988) recomenda simplificar a estrutura das tarefas, reduzindo a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas requerem. Tarefas desnecessariamente complexas podem ser reestruturadas, em geral utilizando inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.Nela os  designers  podem  seguir quatro abordagens tecnol\u00f3gicas:</p> <ul> <li>Manter a tarefa a mesma, mas fornecendo diversas formas de apoio para que o usu\u00e1rios consigam aprender a realizar a tarefa;</li> <li>Usar tecnologia para tornar vis\u00edvel o que seria invis\u00edvel, melhorando o feedbacke a capacidade do usu\u00e1rio se manter no controle da tarefa;</li> <li>Automatizar a tarefa, mantendo-a igual;</li> <li>Modificar a natureza da tarefa; </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio","text":"<p>Devemos tentar reduzir o n\u00famero de op\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es que o usu\u00e1rio precisa tomar a cada instante.Sempre deve ser fornecida aos usu\u00e1rios uma \u201csa\u00edda\u201d clara e r\u00e1pida, mas deve ser mais f\u00e1cil se manter \u201cno caminho\u201d do que sair dele inadvertidamente.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#consistencia-e-padronizacaonao-presente","title":"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o(n\u00e3o presente)","text":"<p>Norman (1988) recomenda assegurar a consist\u00eancia da interface com o modelo conceitual embutido no sistema.Os usu\u00e1rios n\u00e3o devem ter de se perguntar se palavras, situa\u00e7\u00f5es ou a\u00e7\u00f5es diferentes significam a mesma coisa.</p> <ul> <li>N\u00e3o foi poss\u00edvel notar Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p> Figura 1 \u2013  interface do livro(retirado do Skoob)</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio","text":"<p>Tognazzini (2003) recomenda considerar sempre a efici\u00eancia do usu\u00e1rio em primeiro lugar, e n\u00e3o a do computador.Para isso, um bom projeto de arquitetura do software \u00e9 essencial. Ali\u00e1s, esse ponto refor\u00e7a a necessidade de coopera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e parceria constante entre os engenheiros e os designers de IHC durante todo o processo de desenvolvimento ( Segundo Cooper (1999), o sistema deve ser sens\u00edvel ao que o usu\u00e1rio est\u00e1 fazendo e n\u00e3o deve interromp\u00ea-lo desnecessariamente enquanto o usu\u00e1rio estiver trabalhando em algo. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#antecipacao-das-necessidades-do-usuario-nao-presente","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio ( N\u00e3o presente)","text":"<p>As aplica\u00e7\u00f5es devem tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, em vez de esperar que os usu\u00e1rios busquem ou coletem informa\u00e7\u00f5es ou invoquem ferramentas</p> <ul> <li>N\u00e3o foi poss\u00edvel notar opera\u00e7\u00f5es antecipadas, uma vez que as opera\u00e7\u00f5es mais acessadas como review de livros devem ser buscadas</li> </ul> <p> Figura 2 \u2013 tela inicial skoob(retirado do Skoob)</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#visibilidade-e-reconhecimento-nao-presente","title":"Visibilidade e reconhecimento ( N\u00e3o presente)","text":"<p>Norman (1988) afirma que o designer deve tornar as coisas  vis\u00edveis: abreviar os  golfos de execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o . Antes de executar uma a\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio tornar vis\u00edvel para os usu\u00e1rios o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como as a\u00e7\u00f5es devem ser feitas. Para isso, a interface deve oferecer a\u00e7\u00f5es que correspondam a inten\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>N\u00e3o foi poss\u00edvel notar visibilidade eficiente nas opra\u00e7\u00f5es do menu do Skoob</li> </ul> <p> Figura 3 \u2013 menu do Skoob(retirado do Skoob)</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#conteudo-relevante-e-expressao-adequadanao-presente","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada(n\u00e3o presente)","text":"<p>Segundo Reeves e Nass (1996), as pessoas d\u00e3o tratamento humano para qualquer m\u00eddia ou tecnologia que apresente comportamento semelhante ao de uma pessoa, mesmo sabendo que isso \u00e9 tolice e negando que tenham feito isso a posteriori.Cooper (1999) alerta que, quando o sistema sonega informa\u00e7\u00e3o, ele obscurece seu comportamento. Para que os usu\u00e1rios gostem do software e tenham uma experi\u00eancia agrad\u00e1vel, ele sugere projetar uma intera\u00e7\u00e3o respeitosa, generosa e prestativa. Ele considera uma boa intera\u00e7\u00e3o mais importante do que a composi\u00e7\u00e3o da interface concreta propriamente dita.</p> <ul> <li>N\u00e3o foi poss\u00edvel notar intera\u00e7\u00f5es tenham uma boa visibilidade e tenham clareza</li> </ul> <p> Figura 4 \u2013  interface do usuario(retirado do Skoob)</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#projeto-para-erros-nao-presente","title":"Projeto para erros (N\u00e3o presente)","text":"<p>Norman (1988) recomenda projetar para o erro, ou seja, assumir que qualquer erro potencial ser\u00e1 cometido. O designer deve ajudar o usu\u00e1rio a se recuperar de um erro, informando-lhe sobre o que ocorreu, as consequ\u00eancias disso e como reverter os resultados indesejados. </p> <ul> <li>N\u00e3o presente o sistema e composto de tentativa e erro, para achar as opera\u00e7\u00f5es adequadas</li> </ul> <p> Figura 1 \u2013  interface do livro(retirado do Skoob)</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\".</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O princ\u00edpios gerais descritos dizem respeito a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a aplica\u00e7\u00e3o, sendo fundamentais para uma melhor experi\u00eancia. Foi poss\u00edvel observar que v\u00e1rios princ\u00edpios n\u00e3o foram levados em considera\u00e7\u00e3o no Skoob, deixando claro algumas melhorias importantes no website. Os princ\u00edpios a serem seguidos no projeto incluem: visibilidade e reconhecimento, consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, tendo como base os princ\u00edpios que n\u00e3o est\u00e3o presentes no site Skoob.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais-de-projeto/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 10/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor Carneiro Hellen 1.1 16/01/2023 Corre\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Philipe Hellen"},{"location":"apresentacoes/etapa1/","title":"Etapa 1 - 23/11","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca na inicia\u00e7\u00e3o do trabalho, desde a cria\u00e7\u00e3o do ambiente de documenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 o seu planejamento. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 22/11/2022 \u00e0s 21:31.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa1/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Planejamento (Heatmap e Metodologia);</li> <li>Equipe (nome e GitHub);</li> <li>Site selecionado para o projeto da disciplina, bem como sites analisados;</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de cada site avaliado;</li> <li>Ferramentas do projeto;</li> <li>Processo de Design;</li> <li>Cronograma detalhado das atividades (tarefas, autores, revisores e datas de entrega, revis\u00e3o, in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o e fim da realiza\u00e7\u00e3o);</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa1/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa1/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Hellen Fernanda</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa1/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 23/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe"},{"location":"apresentacoes/etapa2/","title":"Etapa 2 - 07/12","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca na an\u00e1lise de requisitos. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 06/12/2022 \u00e0s 20:26.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa2/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas;</li> <li>Perfil do Usu\u00e1rio (2 t\u00e9cnicas);</li> <li>Personas;</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa2/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa2/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Hellen Fernanda</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa2/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 06/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Wildemberg Sales"},{"location":"apresentacoes/etapa3/","title":"Etapa 3 - 12/12","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 3 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca na segunda parte da an\u00e1lise de requisitos. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 11/12/2022 \u00e0s 20:11.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa3/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Caracter\u00edsticas da Plataforma;</li> <li>Metas de Usabilidade;</li> <li>Princ\u00edpios Gerais do Projeto;</li> <li>Guia de Estilo;</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa3/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa3/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Hellen Fernanda</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa3/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Wildemberg Sales"},{"location":"apresentacoes/etapa4/","title":"Etapa 4 - 14/12","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca no planejamento das avalia\u00e7\u00f5es e dos resultados, tanto da an\u00e1lise de tarefas, quanto do Storyboarf. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 14/12/2022 \u00e0s 22:12.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa4/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Planejamento dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard;</li> <li>Planejamento dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard;</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa4/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa4/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Hellen Fernanda</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa4/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 14/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Caio Vitor 1.1 14/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Lucas Lopes Caio Vitor"},{"location":"apresentacoes/etapa5/","title":"Etapa 5 - 21/12","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 5 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca no relato dos resultados do storyboard e da an\u00e1lise de tarefas, bem como os planejamentos relacionados ao prot\u00f3tipo de papel. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 21/12/2022 \u00e0s 08:13.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa5/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Relato dos Resultados do Storyboard;</li> <li>Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefa;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa5/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa5/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Hellen Fernanda</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa5/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 20/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe de Sousa 1.1 22/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"apresentacoes/etapa6/","title":"Etapa 6 - 18/01","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 6 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca na verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos at\u00e9 o momento, bem como a corre\u00e7\u00e3o dos erros encontrados. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 18/01/2023 \u00e0s 21:11.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa6/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Verifica\u00e7\u00f5es de diversos artefatos;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa6/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa6/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Hellen Fernanda</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa6/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"apresentacoes/etapa7/","title":"Etapa 7 - 11/01","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa7/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 7 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca no relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel, bem como os planejamentos relacionados ao prot\u00f3tipo de alta fidelidade. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 11/01/2023 \u00e0s 20:16.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa7/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel;</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade;</li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa7/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa7/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Hellen Fernanda</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa7/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe de Sousa 1.1 11/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"apresentacoes/etapa8/","title":"Etapa 8 - 25/01","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 8 do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca no relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 25/01/2023 \u00e0s 20:00.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa8/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade;</li> <li>Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa8/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa8/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa8/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/","title":"Ata de Reuni\u00e3o - 15/11/2022","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Lucas Lopes</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Caio Vitor</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 14:55 e finalizada \u00e0s 15:30.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Definir site do projeto, definir padr\u00f5es utilizados no processo, orientar participantes sobre como utilizar a Wiki e dividir as tarefas entre os integrantes. Os dados da Tabela 1 mostram o que cada membro da equipe desenvolveu nesta etapa do projeto.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas. Tarefa Respons\u00e1vel Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Philipe de Sousa Planejamento do projeto (Grade horario, defini\u00e7\u00e3o dos dias de reuni\u00e3o, metodologia) Wildemberg Sales Cronograma (atividade, respons\u00e1vel por fazer e respons\u00e1vel por revisar, data de entrega, data do in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o e data de finaliza\u00e7\u00e3o) Hellen Fernanda Lista de sites avaliados (planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de cada um) e site escolhido Caio Vitor Ferramentas do projeto Jo\u00e3o Pedro Processo de Design adotado Jo\u00e3o Pedro Ata da reuni\u00e3o (incluindo grava\u00e7\u00e3o postada no Youtube) Lucas Lopes Fonte: Lucas Lopes."},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foi acordado um poss\u00edvel site a ser utilizado e enviado \u00e0 monitora para que seja avaliado por ela. Al\u00e9m disso, foi definido uma segunda op\u00e7\u00e3o de site. Os padr\u00f5es de desenvolvimento dos documentos foram discutidos e os integrantes foram orientados a como utilizar e postar os documentos na Wiki. Por fim, as atividades para a primeira entrega foram tra\u00e7adas e divididas entre o grupo.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 15/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Lopes Caio Vitor 0.2 16/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Lucas Lopes Caio Vitor"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/","title":"Ata de Reuni\u00e3o - 17/11/2022","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Lucas Lopes</li> <li>Hellen Fernanda</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Wildember Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 20:05 e finalizada \u00e0s 21:00.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Debater e definir sobre as duas op\u00e7\u00f5es de site. Revisar e debater as tarefas j\u00e1 desenvolvidas. Melhorar e dar ideias de padroniza\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas, legendas, refer\u00eancias e hist\u00f3rico de vers\u00e3o. Definir data limite das entregas e data de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o. Definir e documentar os revisores de cada atividade, bem como as datas de revis\u00e3o. Esclarecer poss\u00edveis d\u00favidas. Os dados da Tabela 1 mostram o que cada membro da equipe desenvolveu nesta etapa do projeto e qual foi o integrante da equipe que revisou.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tabela 1 - Atividades da semana e respectivos revisores. Tarefa Respons\u00e1vel Revisor Data de Revis\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Philipe de Sousa Lucas Lopes 21/11 Planejamento do projeto Wildemberg Sales Hellen Fernanda, Jo\u00e3o Pedro 21/11 Cronograma Hellen Fernanda Lucas Lopes 21/11 Lista de sites avaliados e site escolhido Caio Vitor Philipe de Sousa 21/11 Ferramentas do projeto Jo\u00e3o Pedro Wildemberg Sales 21/11 Processo de Design adotado Jo\u00e3o Pedro Caio Vitor 21/11 Atas das reuni\u00f5es 1 e 2 Lucas Lopes Caio Vitor 21/11 Fonte: Lucas Lopes."},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s debate das op\u00e7\u00f5es de site selecionados previamente, foi definido que nosso projeto abordar\u00e1 sobre o Skoob. As atividades que j\u00e1 foram desenvolvidas receberam feedback breves e ser\u00e3o melhor revisadas pelos revisores de cada tarefa, que foram acordados nesta reuni\u00e3o. As datas de entrega, revis\u00e3o e de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram determinados. Algumas quest\u00f5es de padr\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o foram levantadas e ser\u00e3o seguidas por todos os integrantes.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 17/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Lopes Caio Vitor"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/","title":"Ata de Reuni\u00e3o - 29/11/2022","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Lucas Lopes</li> <li>Hellen Fernanda</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Wildember Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 21:08 e finalizada \u00e0s 21:40.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Revisar e dividir tarefas para entrega 2, bem como definir revisores e datas</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Revisor Data de Entrega Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Wildemberg Sales Philipe de Sousa 30/11 Perfil do Usu\u00e1rio Philipe de Sousa, Jo\u00e3o Pedro Lucas Lopes 02/12 Personas Lucas Lopes Hellen Fernanda 03/12 An\u00e1lise de Tarefas Hellen Fernanda, Caio Vitor Jo\u00e3o Pedro 04/12 Tabela 1: Divis\u00e3o das trefas (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>AS tarefas referentes \u00e0 segunda entrega foram analisadas com mais cautela e ap\u00f3s isso, foram atribu\u00eddas aos integrantes da equipe.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 29/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Lopes Caio Vitor"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/","title":"Ata de Reuni\u00e3o - 06/12/2022","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Lucas Lopes</li> <li>Hellen Fernanda</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Wildember Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> </ul>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 20:45 e finalizada \u00e0s 20:53.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Revisar e dividir tarefas para entrega 3, bem como definir revisores e datas.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Revisor Data de Entrega Princ\u00edpios Gerais de Projeto Caio Vitor Hellen Fernanda 10/12 Metas de usabilidade Philipe de Sousa, Jo\u00e3o Pedro Lucas Lopes 10/12 Guia de Estilo Lucas Lopes, Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro 10/12 Caracter\u00edsticas da Plataforma para o Projeto Hellen Fernanda Jo\u00e3o Pedro 10/12 Tabela 1: Divis\u00e3o das tarefas (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>As tarefas referentes \u00e0 terceira entrega foram analisadas com mais cautela e ap\u00f3s isso, foram atribu\u00eddas aos integrantes da equipe.</p>"},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas-das-reunioes/reuniao4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 06/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Lopes Wildemberg Sales"},{"location":"entrega-final/entrega-final/","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"entrega-final/entrega-final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem foco em apresentar os t\u00f3picos necess\u00e1rios para a apresenta\u00e7\u00e3o final. Dentre estes, a Tabela 1 informa os artefatos desenvolvidos no projeto, bem como as t\u00e9cnicas e ferramentas utilizadas em cada um deles e os seus autores e revisores. A tabela permite a rastreabilidade dos artefatos pelos hyperlinks.</p>"},{"location":"entrega-final/entrega-final/#informacoes-dos-artefatos","title":"Informa\u00e7\u00f5es dos Artefatos","text":"Fase Artefato T\u00e9cnicas Autores Revisores Ferramentas Planejamento Reuni\u00f5es Question\u00e1rio Wildemberg Sales Hellen Fernanda VSCode, Google Panilha Planejamento Metodologia - Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro VSCode Planejamento Ferramentas - Jo\u00e3o Pedro Wildemberg Sales VSCode Planejamento Processo de Design Ciclo de Vida de Mayhew Jo\u00e3o Pedro Caio Vitor VSCode Planejamento Cronograma - Hellen Fernanda, Wildemberg Sales Lucas Lopes, Caio Vitor, Hellen Fernanda VSCode Planejamento Sites Avaliados Framework DECIDE, Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica Caio Vitor Philipe de Sousa VSCode, Google Docs An\u00e1lise de Requisitos \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes Hellen Fernanda, Caio Vitor Jo\u00e3o Pedro VSCode, LucidChart An\u00e1lise de Requisitos An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) Hellen Fernanda, Caio Vitor Jo\u00e3o Pedro VSCode, LucidChart An\u00e1lise de Requisitos Perfil do Usu\u00e1rio Question\u00e1rio, Entrevista Philipe de Sousa, Jo\u00e3o Pedro Hellen Fernanda VSCode, Google Forms, Youtube An\u00e1lise de Requisitos Personas Personas, Cen\u00e1rios Lucas Lopes Hellen Fernanda VSCode, This Person Does Not Exist An\u00e1lise de Requisitos Caracter\u00edsticas da Plataforma - Hellen Fernanda Caio Vitor VSCode An\u00e1lise de Requisitos Metas de Usabilidade Leitura de documentos Philipe de Sousa, Jo\u00e3o Pedro Caio Vitor VSCode An\u00e1lise de Requisitos Princ\u00edpios Gerais de Projeto - Philipe de Sousa, Caio Vitor Hellen Fernanda VSCode An\u00e1lise de Requisitos Guia de Estilo Inspe\u00e7\u00e3o do site Lucas Lopes, Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro VSCode, Lucidchart, AdobeColors Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 1 Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas - Lucas Lopes, Wildemberg Sales Hellen Fernanda VSCode Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 1 Planejamento dos Resultados da An\u00e1lises de Tarefas - Hellen Fernanda Jo\u00e3o Pedro VSCode Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 1 Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Entrevista, Framework DECIDE Hellen Fernanda Jo\u00e3o Pedro VSCode, Gravador de voz Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 1 Storyboard Storyboard Jo\u00e3o Pedro, Caio Vitor Lucas Lopes VSCode, Paint Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 1 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Framework DECIDE, Teste-Piloto Jo\u00e3o Pedro, Caio Vitor Lucas Lopes VSCode Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 1 Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard - Philipe de Sousa Wildemberg Sales VSCode Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 1 Relato dos Resultados do Storyboard Storyboard, Entrevista Jo\u00e3o Pedro, Caio Vitor Wildemberg Sales VSCode, Youtube Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 2 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Framework DECIDE, Prototipagem Wildemberg Sales, Philipe de Sousa, Lucas Lopes Hellen Fernanda VSCode, Youtube Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 2 Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel - Lucas Lopes, Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro VSCode Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 2 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Prototipagem, Teste de Usabilidade Philipe, Wildemberg Sales Hellen Fernanda VSCode, Youtube Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 3 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fideliade Framework DECIDE, Prototipagem Wildemberg Sales, Caio Vitor, Lucas Lopes, Jo\u00e3o Pedro Lucas Lopes, Wildemberg Sales, Jo\u00e3o Pedro VSCode, Figma Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 3 Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Lucas Lopes, Hellen Fernanda Philipe de Sousa VSCode Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento - N\u00edvel 3 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Prototipagem, Teste de Usabilidade Jo\u00e3o Pedro, Wildemberg Sales, Lucas Lopes, Hellen Fernanda, Philipe de Sousa, Caio Vitor Jo\u00e3o Pedro, Wildemberg Sales, Lucas Lopes, Hellen Fernanda, Philipe de Sousa, Caio Vitor VSCode, Figma, Youtube, Microsoft Teams Verifica\u00e7\u00e3o Modelo Padr\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Lucas Lopes Philipe de Sousa VSCode Verifica\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00f5es dos Artefatos Inspe\u00e7\u00e3o Lucas Lopes, Wildemberg Sales, Hellen Fernanda, Philipe de Sousa, Caio Vitor, Jo\u00e3o Pedro Lucas Lopes, Wildemberg Sales, Hellen Fernanda, Philipe de Sousa, Caio Vitor, Jo\u00e3o Pedro VSCode Todas Atas das Reuni\u00f5es - Lucas Lopes Wildemberg Sales, Hellen Fernanda, Philipe de Sousa, Caio Vitor, Jo\u00e3o Pedro VSCode, Youtube, Microsoft Teams Todas Apresenta\u00e7\u00f5es - Lucas Lopes Wildemberg Sales, Hellen Fernanda, Philipe de Sousa, Caio Vitor, Jo\u00e3o Pedro VSCode, Youtube, Microsoft Teams Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es dos artefatos. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"entrega-final/entrega-final/#facilidades-e-dificuldades-do-projeto","title":"Facilidades e Dificuldades do Projeto","text":""},{"location":"entrega-final/entrega-final/#caio-vitor","title":"Caio Vitor","text":"<ul> <li>Facilidades: O projeto foi de legal de fazer pois complementou o que eu tinha aprendido em mds, e isso foi muito importante pois consegui criar uma base mais forte ainda</li> <li>Dificuldades: Tive algumas dificuldades no projeto principalmente na etapa de prototipa\u00e7\u00e3o com o Figma. pois n\u00e3o tinha contexto algum de como utilizar a ferramenta, mas consegui ser auxiliado pelos outros membros do nosso projeto.</li> </ul>"},{"location":"entrega-final/entrega-final/#hellen-fernanda","title":"Hellen Fernanda","text":"<ul> <li>Facilidades: foi tranquilo achar conteudos relacionados e artefatos j\u00e1 desenvolvido, dando uma base s\u00f3lida na hora da produ\u00e7\u00e3o dos artefatos do nosso grupo. Al\u00e9m disso, o grupo foi bastante compreensivo e n\u00e3o houve atritos na maioria das reuni\u00f5es.</li> <li>Dificuldades: minha maior dificuldade foi consiliar o tempo necess\u00e1rio para produ\u00e7\u00e3o do trabalho e das grava\u00e7\u00f5es com meu dia a dia.</li> </ul>"},{"location":"entrega-final/entrega-final/#joao-pedro","title":"Jo\u00e3o Pedro","text":"<ul> <li>Facilidades: Tive certa facilidade em reconhecer o objetivo de cada artefato e com a metodologia abordada pode ajudar no desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Dificuldades: Uma dificuldade que eu tive foi conciliar a disciplina com demandas de outras disciplinas mais trabalho, tirando isso, foi exce\u00e7\u00e3o alguns artefatos sobre a metodologia abordada n\u00e3o achar muito material sobre os assuntos abordados, al\u00e9m dos livros exigidos pela disciplina as vezes ser de dif\u00edcil acesso. Acredito que minha maior dificuldade foi conciliar as outras disciplinas com as constantes entregas deste projeto, o que tornou o processo um pouco cansativo e desgastante, de certa forma. Al\u00e9m disso, tive um pouco de dificuldade em absorver a estrutura e elementos necess\u00e1rios nos planejamentos.</li> </ul>"},{"location":"entrega-final/entrega-final/#lucas-lopes","title":"Lucas Lopes","text":"<ul> <li>Facilidades: Particularmente, tive bastante facilidade em entender a estrutura do projeto e suas entregas, o que me ajudou a manter um processo cont\u00ednuo de desenvolvimento. Tamb\u00e9m, tive aptid\u00e3o com artefatos que envolviam design em si pois tenho bastante afinidade com o assunto e me indentifico muito com o desenvolvimento front-end.</li> <li>Dificuldades: Acredito que minha maior dificuldade foi conciliar as outras disciplinas com as constantes entregas deste projeto, o que tornou o processo um pouco cansativo e desgastante, de certa forma. Al\u00e9m disso, tive um pouco de dificuldade em absorver a estrutura e elementos necess\u00e1rios nos planejamentos. </li> </ul>"},{"location":"entrega-final/entrega-final/#wildemberg-sales","title":"Wildemberg Sales","text":"<ul> <li>Facilidades: O projeto correu de forma tranquila, sem problemas para realizar os artefatos, conseguimos entregar sempre nas datas previstas, conseguimos corrigir rapidamente nossos artefatos quando apresentavam problemas;</li> <li>Dificuldades: Obtive dificuldades na hora de realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos que me foram definidos por n\u00e3o saber o qu\u00e3o bom estava minha verifica\u00e7\u00e3o, tive alguns problemas na hora de realizar a mesclagem das quest\u00f5es de usabilidade de Sharp com as Heur\u00edsticas de Nielsen, mas foram supridas depois de entender a estrutura;</li> </ul>"},{"location":"entrega-final/entrega-final/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ao executar o projeto da disciplica, os autores obtiveram os conhecimentos e t\u00e9cnicas de cada t\u00f3pico da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, destacando as principais teorias de fundamento, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizadas para a concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de sistemas e avalia\u00e7\u00e3o de uso, neste caso, utilizando o site Skoob.</p>"},{"location":"entrega-final/entrega-final/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 31/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe de Sousa 1.1 01/02/2023 Inclus\u00e3o da conclus\u00e3o Lucas Lopes Philipe de Sousa 1.2 02/02/2023 Adiconando facilidade e dificuldades Wildemberg Sales Philipe de Sousa"},{"location":"entrega-final/etapafinal/","title":"Etapa Final - 01/02","text":""},{"location":"entrega-final/etapafinal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 destinada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa Final do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Essa etapa foca na apresenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos e conclus\u00e3o do projeto. A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ocorreu no dia 01/02/2023 \u00e0s 21:49.</p>"},{"location":"entrega-final/etapafinal/#entregas","title":"Entregas","text":"<ol> <li>O site selecionado para o projeto (justificativa: o motivo da escolha e os aspectos selecionados para trabalhar no projeto);     <li>O ciclo de vida utilizado no projeto (justificativa: o motivo da escolha);</li> <li>O planejamento dos recursos e das entregas (cronograma planejado e executado);</li> <li>A execu\u00e7\u00e3o do projeto  (de cada etapa do ciclo de vida);</li> <li>O(s) resultado(s) alcan\u00e7ado(s) com a execu\u00e7\u00e3o do projeto (em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo do projeto).</li> <li>Uma tabela sintetizando quais t\u00e9cnicas foram utilizadas na execu\u00e7\u00e3o do projeto com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que usou/usaram cada uma das t\u00e9cnicas;</li> <li>Uma tabela sintetizando quais artefatos foram criados no projeto em cada etapa do projeto com autor e revisor; </li> <li>Uma tabela sintetizando as avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos com entrevistadores e o n\u00famero de participantes com os nomes do participantes do grupo que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Uma tabela sintetizando o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos com autor e  revisor (do checklist e da verifica\u00e7\u00e3o);</li> <li>Uma tabela sintetizando quais ferramentas e onde elas foram utilizadas em cada etapa do projeto;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li>"},{"location":"entrega-final/etapafinal/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entrega-final/etapafinal/#presentes","title":"Presentes","text":"<ol> <li>Lucas Lopes</li> <li>Wildemberg Sales</li> <li>Philipe de Sousa</li> <li>Caio Vitor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Hellen Fernanda</li> </ol>"},{"location":"entrega-final/etapafinal/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entrega-final/etapafinal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 31/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Caio Vitor 1.1 01/02/2023 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Wildemberg Sales Caio Vitor"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/","title":"An\u00e1lise de sites","text":""},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#1-contexto","title":"1. Contexto","text":"<p>Antes de definir um site para desenvolver o projeto de IHC, algumas p\u00e1ginas da internet foram selecionadas a fim de verificar em quais aspectos o projeto poderia atuar para propor melhorias. Para cada site escolhido, a verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de avalia\u00e7\u00f5es, heur\u00edsticas e por meio de entrevista, cujas conclus\u00f5es foram as demostradas a seguir.</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#11-capes","title":"1.1 CAPES","text":"<p>A CAPES \u00e9 conhecida pelo sistema de avalia\u00e7\u00e3o dos cursos de mestrado e doutorado. A avalia\u00e7\u00e3o serve de instrumento para a comunidade universit\u00e1ria na busca de um padr\u00e3o de excel\u00eancia acad\u00eamica para os mestrados e doutorados nacionais.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica realizada neste site apresentou problemas relacionados a compatibilidade do sistema com o mundo real, flexibilidade e efici\u00eancia de uso, est\u00e9tica e design. A maior parte dos problemas encontrados foram em acesssar recursos do sistema e a dificuldade de navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#12-prefeitura-de-alvorada-do-norte","title":"1.2 Prefeitura de Alvorada do Norte","text":"<p>Alvorada do Norte \u00e9 uma cidade localizada no Estado de Goi\u00e1s. O site \u00e9 o portal de informa\u00e7\u00f5e gerais para fornecer dados da cidade.</p> <p>O escopo da avalia\u00e7\u00e3o foi restringido para a acessibilidae ao acessa o portal transp\u00e2rencia do site, que incluem:</p> <ul> <li>Consulta</li> <li>Contratos</li> <li>Gastos</li> <li>Filtros</li> </ul> <p>A avalia\u00e7\u00e3o por Percurso cognitivo para este site constatou que o site possuia uma excelente usabilidade e Visibilidade pelo todo do Sistema.</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#13-prefeitura-de-blumenau","title":"1.3 Prefeitura de Blumenau","text":"<p>Blumenau \u00e9 um munic\u00edpio do estado de Santa Catarina, O site \u00e9 o portal de informa\u00e7\u00f5e gerais para fornecer dados da cidade para seus respestivos moradores e colaboradores.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o foi proposta com o objetivo de esclarecer poss\u00edveis dificuldades de usabilidade que os usu\u00e1rios encontram ao navegar no site, acessibilidade,responsividade, assim como a clareza e disposi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Ap\u00f3s an\u00e1lise das heur\u00edsticas, foi identificado que parte dos problemas da p\u00e1gina se referem \u00e0 est\u00e9tica, design minimalista, consist\u00eancia e padr\u00f5es. O fator mais impactante \u00e9 o de Acessibililidade, e, apesar de ser governamental e p\u00fablico, n\u00e3o apresenta ferramentas de acessibilidade</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#14-metro-do-df","title":"1.4 Metro do DF","text":"<p>O Site do Metr\u00f4 do Distrito Federal \u00e9 um sistema que opera em 6 regi\u00f5es administrativas do Distrito Federal brasileiro, fornecendo diversos dados ao seus usuarios e colaboradores como hor\u00e1rio de funcuionamento, tempo de viagem, transpar\u00eancia e etc...</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#15-skoob","title":"1.5 Skoob","text":"<p>Skoob \u00e9 uma rede social colaborativa brasileira para leitores, lan\u00e7ada em janeiro de 2009 pelo desenvolvedor Lindenberg Moreira. O site tornou-se um ponto de encontro para leitores e novos escritores, que trocam sugest\u00f5es de leitura e organizam reuni\u00f5es em livrarias</p> <p>A medotologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o do site, foi a avalia\u00e7\u00e3o heurist\u00edca, que permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades de melhoria em 4 aspectos de usabilidade - Projeto est\u00e9tico e minimalista, Preven\u00e7\u00e3o de erros, flexibilidade e efici\u00eancia, consist\u00eancia e padr\u00f5es. Os problemas identificados revelam que houve dificuldade de acesso e de localiza\u00e7\u00e3o de obras\u200b tanto no sistema quanto no acervo f\u00edsico, fatores esses que contribuem para que o site seja subutilizado.</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#2-conclusao","title":"2. Conclus\u00e3o","text":"<p>O Escolhido foi o site da Skoob, por possuir um design ineficiente, foi o mais interessante pois abre espa\u00e7o para diversas melhorias de usabilidae e portanto foi o escolhido para o projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador devido a maior oportunidade de melhoria. Al\u00e9m disso, possui uma pesquisa de relev\u00e2ncia no Google Trends.</p> <p>Vamos atuar nas melhorias de Visibilidade do Status do sistema,Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real, Controle e liberdade para o usu\u00e1rio, Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, Preven\u00e7\u00e3o de erros, Est\u00e9tica e design minimalista.</p>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#21-avaliacoes","title":"2.1 Avalia\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>CAPES</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o --&gt; Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Prefeitura de Alvorada do Norte</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o --&gt; Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Prefeitura de Blumenau</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o --&gt; Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Metro do DF</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o --&gt; Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Skoob</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o --&gt; Avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"planejamento/SitesAvaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17.11.2022 0.1 Documenta\u00e7\u00e3o da escolha do site para o projeto Caio Vitor Philipe 22.11.2022 0.2 Formata\u00e7\u00e3o de texto Caio Vitor Philipe"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O cronograma \u00e9 uma ferramenta que tem como objetivo organizar as atividades, os recursos e os prazos de um projeto de forma visual, neste caso, em tabelas. Os cronogramas a seguir foram constru\u00eddos a partir das datas e prazos disponibilizados no cronograma do semestre letivo (2022.2) da disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-geral","title":"Cronograma geral","text":"Tabela 1 - Cronograma geral da equipe. Etapa T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento <p>Planejamento do Projeto, equipe, listas de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma detalhado das atividades do projeto. </p> 23/11 24/11 2 Perfil do usu\u00e1rio <p> Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, Personas e An\u00e1lise de tarefas </p> 07/12 08/12 3 Princ\u00edpios Gerais do Projeto <p> Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo (Fase:an\u00e1lise de requisitos) e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto </p> 12/12 13/12 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas.</p> 14/12 15/12 5 Relato dos resultados <p> Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. </p> 02/01 22/12 6 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos <p> Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos </p> 18/01 19/01 7 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel <p> Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> 11/01 12/01 8 Relatos dos resultados <p> Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> 25/01 26/01 9 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final <p> Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final. </p> - 01/02 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-1-planejamento","title":"Etapa 1 - Planejamento","text":"Tabela 2 - Cronograma da equipe para a etapa 1. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o da Wiki Lucas Lopes 11/11 Lucas Lopes 11/11 10/11 10/11 P\u00e1gina Inicial Philipe de Souza 19/11 Lucas Lopes 21/11 10/11 17/11 Planejamento Wildemberg Sales 19/11 Hellen Fernanda, Jo\u00e3o Pedro 21/11 15/11 15/11 Cronograma Hellen Fernanda 19/11 Lucas Lopes 21/11 15/11 16/11 Lista de sites avaliados e site escolhido Caio Vitor 19/11 Phelipe de Souza 21/11 21/11 17/11 Ferramentas do Projeto Jo\u00e3o Pedro 19/11 Wildemberg Sales 21/11 21/11 15/11 Processo de Design adotado Jo\u00e3o Pedro 19/11 Caio Vitor 21/11 06/11 15/11 Atas das Reuni\u00f5es 1 e 2 Lucas Lopes 19/11 Caio Vitor 21/11 15/11 17/11 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-2-perfil-do-usuario","title":"Etapa 2 - Perfil do Usu\u00e1rio","text":"Tabela 3 - Cronograma da equipe para a etapa 2. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Perfil do usu\u00e1rio Philipe de Souza, Jo\u00e3o Pedro 07/12 Lucas Lopes 06/12 02/12 06/12 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Wildemberg 07/12 Philipe de Souza 06/12 01/12 01/12 Personas Lucas Lopes 07/12 Hellen Fernanda 06/12 02/12 04/12 An\u00e1lise de tarefas Hellen Fernanda, Caio 07/12 Jo\u00e3o Pedro 06/12 02/12 05/12 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Etapa 3 - Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"Tabela 4 - Cronograma da equipe para a etapa 3. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios Gerais de Projeto Caio 12/12 Hellen 11/12 09/12 11/12 Metas de usabilidade Jo\u00e3o Pedro, Philipe 12/12 Lucas 11/12 09/12 10/12 Guia de Estilo Lucas Lopes, Wildemberg Sales 12/12 Jo\u00e3o Pedro 11/12 11/12 11/12 Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Hellen 12/12 Caio 11/12 25/11 25/11 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Etapa 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"Tabela 5 - Cronograma da equipe para a etapa 4. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Jo\u00e3o Pedro, Caio 14/12 Lucas 13/12 13/12 13/12 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Philipe 14/12 Wildemberg Sales 13/12 13/12 13/12 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Lucas, Wildemberg Sales 14/12 Hellen 13/12 13/12 13/12 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. Hellen 14/12 Jo\u00e3o Pedro 13/12 13/12 13/12 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-5-relato-dos-resultados","title":"Etapa 5 - Relato dos resultados","text":"Tabela 6 - Cronograma da equipe para a etapa 5. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Relato dos resultados do Story Board Caio, Jo\u00e3o Pedro 19/12 Wildemberg Sales 18/01 17/12/2022 17/12/2022 An\u00e1lise de tarefas Hellen Fernanda 19/01 Phelipe 18/12 13/12/2022 14/12/2022 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Philipe 20/12 Hellen 19/12 18/12 19/12 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas, Wildemberg Sales 19/12 Caio 18/12 15/12/2022 18/12/2022 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-6-verificacao-dos-artefatos","title":"Etapa 6 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"Tabela 7 - Cronograma da equipe para a etapa 6. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio Hellen Fernanda 18/01 Lucas Lopes 17/01 13/01/2023 13/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos Lucas Lopes 18/01 Philipe de Sousa 17/01 12/01/2023 12/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o de personas Hellen Fernanda 18/01 Lucas Lopes 17/01 13/01/2023 13/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais de projeto Philipe 18/01 Hellen 17/01 16/01/2023 16/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Jo\u00e3o Pedro 18/01 Wildemberg Sales 17/01 17/01/2023 17/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo Hellen Fernanda 18/01 Lucas Lopes 17/01 13/01/2023 13/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da plataforma Philipe 18/01 Hellen Fernanda 17/01 16/01/2023 16/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Philipe 18/01 Hellen Fernanda 17/01 16/01/2023 16/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultado do Storyboard Jo\u00e3o Pedro 18/01 Wildemberg Sales 17/01 12/01/2023 12/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Wildemberg Sales 18/01 Jo\u00e3o Pedro 17/01 17/01/2023 17/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultado da an\u00e1lise de tarefas Wildemberg Sales 18/01 Jo\u00e3o Pedro 17/01 17/01/2023 17/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos relatos dos resultados do Storyboard Caio Vitor 18/01 Philipe de Sousa 17/01 16/01/2023 16/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Jo\u00e3o Pedro 18/01 Hellen 17/01 12/01/2023 12/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Lucas Lopes 18/01 Philipe de Sousa 17/01 12/01/2023 12/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Wildemberg Sales 18/01 Jo\u00e3o Pedro 17/01 17/01/2023 17/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Caio Vitor 18/01 Philipe de Sousa 17/01 16/01/2023 16/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Lucas Lopes 18/01 Philipe de Sousa 17/01 13/01/2023 13/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Caio Vitor 18/01 Philipe de Sousa 17/01 16/01/2023 16/01/2023 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-7-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Etapa 7 - Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"Tabela 8 - Cronograma da equipe para a etapa 7. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Philipe, Wildemberg Sales 11/01 Hellen 10/01 09/01/2023 24/01/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Caio, Jo\u00e3o Pedro 11/01 Wildemberg Sales 10/01 17/12/2022 26/12/2022 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Hellen, Lucas 11/01 Phelipe 10/01 23/12/2022 23/12/2022 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-8-relato-dos-resultados","title":"Etapa 8 - Relato dos Resultados","text":"Tabela 9 - Cronograma da equipe para a etapa 8. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Wildemberg Sales, Lucas Lopes, Hellen Fernanda, Jo\u00e3o Pedro, Caio Vitor, Philipe de Sousa 25/01 Wildemberg Sales, Philipe 24/01 23/12/2023 26/12/2022 Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-9-apresentacao-do-projeto-final","title":"Etapa 9 - Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Final","text":"Tabela 10 - Cronograma da equipe para a etapa 9. Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto fina Wildemberg Sales, Lucas Lopes, Hellen Fernanda, Jo\u00e3o Pedro, Caio Vitor, Philipe de Sousa 01/02 - 30/01 - - Fonte: Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o dos cronogramas iniciais Hellen Fernanda Lucas Lopes 1.1 20/11/2022 Finaliza\u00e7\u00e3o do cronograma inicial Hellen Fernanda Caio Vitor 1.2 22/11/2022 Finaliza\u00e7\u00e3o do cronograma de todo semestre Hellen Fernanda Caio Vitor 1.3 12/01/2023 Atualizando o cronograma da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Wlidemberg Sales Hellen Fernanda 1.4 26/01/2023 Atualizando o cronograma com datas de in\u00edcio e fim de cada artefato Wlidemberg Sales Hellen Fernanda"},{"location":"planejamento/cronograma/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Curso: FGA0173 - INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO COMPUTADOR - 2022/2. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=16386. Acesso em: 18 nov. 2022.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#1-utilizacao","title":"1. Utiliza\u00e7\u00e3o","text":"<p> Para a execu\u00e7\u00e3o no projeto, foram necess\u00e1rias a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas para ajudar na produtividade e, assim, melhorar a entrega do projeto. A seguir temos a Tabela 1 que ilustra as ferramentas que a equipe ir\u00e1 utilizar. </p> Tabela 1 -  Ferramentas utilizadas no projeto Ferramenta Finalidade Office Cria\u00e7\u00e3o de documentos e planilhas GitHub Hospedagem do reposit\u00f3rio para o projeto Microsoft Teams Reuni\u00e3o da equipe para gravar as apresenta\u00e7\u00f5es Telegram Utiliza\u00e7\u00e3o de grupo para comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes da equipe Excel Aplicativo para disponibiliza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios dispon\u00edveis de cada integrante. Canva Aplicativo para Execu\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e esquemas. MkDocs Site para a documenta\u00e7\u00e3o do projeto. Google Docs Aplicativo para elabora\u00e7\u00e3o de documentos do projeto. This person does not exist Ferramenta para gera\u00e7\u00e3o de pessoas fict\u00edcias Figma Ferramenta para prototipagem. LucidChart Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de esquemas. YouTube Ferramenta para postagem de v\u00eddeos. Visual Studio Code Edi\u00e7\u00e3o dos artefatos Fonte: Jo\u00e3o Pedro Alves"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 16/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas Jo\u00e3o Pedro Alves Machado Wildemberg Sales 0.2 22/11/2022 Mudan\u00e7a na ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Alves Machado Wildemberg Sales"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Visando aprimorar a agilidade da equipe, e utilizar de t\u00e9cnicas que s\u00e3o conhecidas pelo grupo, foi definido que iremos utilizar metodologias \u00e1geis, especificamente o Scrum.  O Scrum \u00e9 um framework para desenvolvimento \u00e1gil tanto de software como de outras \u00e1reas. Derivado do manifesto \u00e1gil, se tornou o principal a ser utilzado para a organiza\u00e7\u00e3o e gerencia de grandes projetos, visando sempre a otimiza\u00e7\u00e3o do time, e entregas r\u00e1pidas e cont\u00ednuas de releases, assim como mostra a Figura 1.</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#fluxo-do-scrum","title":"Fluxo do Scrum","text":"Figura 1: Fluxo do Scrum (Fonte: Ezdevs, 2022)"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-commit","title":"Pol\u00edtica de commit","text":"<p>\u2003\u2003Para maior controle sobre as altera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas nos documentos, ser\u00e1 definido uma pol\u00edtica de commit para organizarmos as altera\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas, e quem as executou.   De acordo com o que foi definido pela equipe, a mensagem do commit deve ser igual a mensagem de modifica\u00e7\u00e3o deixada no hist\u00f3rico de versionamento do arquivo para que caso seja nescess\u00e1rio encontrar seu commit no reposit\u00f3rio.   Tamb\u00e9m foi recomendado que n\u00e3o seja editado mais de um arquivo de p\u00e1gina por commit, pois logo o commit englobar\u00e1 os dois arquivos e ser\u00e1 mais complicado saber o que foi modificado em cada um.   Segue o modelo a ser seguido:</p> <pre><code>git commit -m \"Mudan\u00e7a que foi feita no arquivo\"\n</code></pre> <p>\u2003\u2003Caso seja necess\u00e1rio usar co-authored, ser\u00e1 utilizado normalmente sem nenhuma restri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#politica-de-revisao","title":"Pol\u00edtica de revis\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Para que nenhum arquivo fique com alguma informa\u00e7\u00e3o faltando ou errada, foi definido que a cada nova modifica\u00e7\u00e3o feita nos arquivos, ser\u00e1 escolhido pelo autor um outro membro da equipe para executar a revis\u00e3o e apontar os pontos que precisar\u00e3o ser modificados caso necess\u00e1rio. Se tornando obrigat\u00f3rio a requisi\u00e7\u00e3o de um revisor desde a sprint 1 onde foi acordado tal exig\u00eancia.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Site Ezdevs - https://ezdevs.com.br</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 15/11/2022 Criado arquivo sobre metodologias Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro Alves 0.2 18/11/2022 Ajustado links e t\u00edtulos Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro Alves 0.3 22/11/2022 Ajustado figura sobre scrum Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro Alves"},{"location":"planejamento/processoDesign/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processoDesign/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Quando um processo de design \u00e9 escolhido, ele engloba o detalhadamente de tr\u00eas atividades b\u00e1sicas para sua realiza\u00e7\u00e3o, sendo: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (onde \u00e9 feita a identifica\u00e7\u00e3o do problema), s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dessa interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada na situa\u00e7\u00e3o atual. Entre os carios processos existentes, cada um detalha como executar cada atividade e tamb\u00e9m a sequ\u00eancia como elas devem ser apresentadas. Todos os processos de design possuem uma caracter\u00edstica comum que \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o de atividades de forma interativa, permitindo refinamentos sucessivos da an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual e da proposta de interven\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> Este documento visa expor os diferentes ciclos de interven\u00e7\u00e3o que s\u00e3o os processos de design de um site e explicar como eles podem ser aplicados de forma em que cada atividade b\u00e1sica \u00e9 definida e abordada em cada modelo. Abordando os diferentes modelos, ser\u00e1 poss\u00edvel a escolha do modelo que mais se adequa ao caso desta proposta. </p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#3-modelos-de-design","title":"3. Modelos de Design","text":""},{"location":"planejamento/processoDesign/#31-ciclo-de-vida-em-estrela","title":"3.1 Ciclo de Vida em Estrela","text":"<p> Modelo proposto por Hartson e Hix em 1989. Baseado no trabalho de designers de interfaces. Este modelo n\u00e3o especifica uma ordem de realiza\u00e7\u00e3o das atividades, elas s\u00e3o altamente interconectadas, pode-se passar de uma atividade a outra qualquer desde que se passe primeiro pela atividade de avalia\u00e7\u00e3o (HIX e HARTSON, 1993). \u00c9 um modelo centrado na avalia\u00e7\u00e3o, sugerindo que o sistema seja avaliado ap\u00f3s cada etapa de atividade conclu\u00edda do processo (PREECE et al, 2005). Para Rocha e Baranauskas (2003) as atividades do modelo estrela s\u00e3o semelhantes \u00e0s atividades do modelo cascata, por\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 central e o in\u00edcio do processo pode acontecer em qualquer uma das demais atividades.(Figura 1). </p> Figura 1 - Atividades b\u00e1sicas proposta pelo ciclo de vida em estrela. <p> </p> Fonte: Barbosa, 2010"},{"location":"planejamento/processoDesign/#32-engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"3.2 Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<p> Para Rocha e Baranauskas (2003), Engenharia de Usabilidade \u00e9 o termo que se usa para definir o processo de design de sistemas computacionais que objetivam a facilidade de aprendizado, de uso, e que sejam agrad\u00e1veis para as pessoas. Para as mesmas autoras, o ciclo de vida da Engenharia de Usabilidade \u00e9 composto por quatro fases que incluem o pr\u00e9-design, o design inicial, desenvolvimento iterativo e p\u00f3s-design. Para Mayhew (1999) apud Preece (2005), a Engenharia de Usabilidade compreende tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, projeto/teste/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o desdobrando-se em est\u00e1gios de identifica\u00e7\u00e3o de requisitos, projeto, avalia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos. A seguir temos a Tabela 1 com os dez princ\u00edpios de usabilidade Nielsen. </p> Tabela 1 - Dez Princ\u00edpios de Usabilidade de Nielsen. Princ\u00edpio Defini\u00e7\u00e3o Conhecer o usu\u00e1rio Fase b\u00e1sica e essencial de an\u00e1lise das tarefas e objetivos, para identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas individuais dos usu\u00e1rios. Analisar os aplicativos concorrentes An\u00e1lise comparativa de diversos produtos dispon\u00edveis, para estudo de recursos interessantes e falhas para inovar. Especificar metas de usabilidade Determina\u00e7\u00e3o dos pesos dos atributos de usabilidade, em fun\u00e7\u00e3o do projeto, dos objetivos da interface e das m\u00e9tricas da usabilidade. Realizar o Design paralelo Explora\u00e7\u00e3o das diversas alternativas de design, atrav\u00e9s do trabalho independente de v\u00e1rios designers, para gera\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas solu\u00e7\u00f5es. Fazer o Design participativo Apresenta\u00e7\u00e3o de diversas op\u00e7\u00f5es de design para uma amostra representativa de usu\u00e1rios, para sele\u00e7\u00e3o das alternativas adequadas. Efetuar o Design coordenado para a interface total Aplica\u00e7\u00e3o de argumentos de consist\u00eancia para todo o conjunto da interface homem-computador incluindo, al\u00e9m das telas do produto, a documenta\u00e7\u00e3o. Aplicar os princ\u00edpios de Design de interfaces e de an\u00e1lise heur\u00edstica Utiliza\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios para design de interfaces com usu\u00e1rio e de heur\u00edsticas de usabilidade, para avalia\u00e7\u00e3o do design considerado. Elaborar prot\u00f3tipos Elabora\u00e7\u00e3o de telas sem funcionalidades para avalia\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e diminui\u00e7\u00e3o de tempos de reengenharia. Aplicar testes emp\u00edricos Elaborar uma s\u00e9rie de testes das telas com os usu\u00e1rios para listagem de erros e melhorias de usabilidade. Realizar o Design iterativo Realiza\u00e7\u00e3o de novas vers\u00f5es da interface, atrav\u00e9s de um processo iterativo de design, baseado nos problemas de usabilidade e nas observa\u00e7\u00f5es identificadas na fase 9. Fonte: Nielsen, 1990."},{"location":"planejamento/processoDesign/#33-design-baseado-em-cenarios","title":"3.3 Design baseado em Cen\u00e1rios","text":"<p> Tem objetivo de descrever a sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio durante a execu\u00e7\u00e3o de uma atividade. Possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de imagina\u00e7\u00f5es de diferentes tipos de situa\u00e7\u00f5es e gera\u00e7\u00e3o de ideias, motivando seu uso a todos os interessados no sistema a participarem e contribu\u00edrem com as decis\u00f5es de design, direta ou indiretamente. Ao criar cen\u00e1rios, a equipe de design tem a oportunidade de discutir e analisar como as atividades dos usu\u00e1rios s\u00e3o afetadas pela tecnologia existente e como elas poderiam ser afetadas pelo sistema sendo desenvolvido. </p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise do problema: <p>estuda a situa\u00e7\u00e3o atual junto aos interessados no sistema e com o conhecimento adquirido sobre a situa\u00e7\u00e3o atual, a equipe de design deve formular cen\u00e1rios de problemas que cobrem caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, suas atividades t\u00edpicas e cr\u00edticas, os artefatos que eles utilizam e o contexto de uso (Rosson e Carroll, 2002). </p></p> </li> <li> <p>Atividade de projeto: <p>Explorar ideias para a solu\u00e7\u00e3o de IHC elaborando tr\u00eas tipos de cen\u00e1rios: cen\u00e1rios de atividade, de informa\u00e7\u00e3o e de intera\u00e7\u00e3o. O cen\u00e1rio de atividade \u00e9 uma narrativa sobre as tarefas t\u00edpicas e cr\u00edticas que os usu\u00e1rios v\u00e3o executar com ajuda do sistema. J\u00e1 o cen\u00e1rio de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma elabora\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio de atividade que descreve as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo sistema ao usu\u00e1rio durante a intera\u00e7\u00e3o. E o cen\u00e1rio de intera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador detalha as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e as respectivas respostas (feedback) do sistema necess\u00e1rias para executar as tarefas apoiadas pelo sistema. </p></p> </li> <li> <p>Ideias para a solu\u00e7\u00e3o: <p>Devem ser avaliadas continuamente durante o processo de design. Realizado atrav\u00e9s de um prot\u00f3tipo que implementa ou demonstra partes da solu\u00e7\u00e3o de IHC descritas em cen\u00e1rios. </p></p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#34-engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"3.4 Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<p> Deborah Mayhew (1999) prop\u00f4s um ciclo de vida que tem uma vis\u00e3o hol\u00edstica, esse processo de design re\u00fane e organiza diferentes atividades propostas na \u00e1rea de IHC para orientar o trabalho do designer em dire\u00e7\u00e3o a uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa (Figura 2).  </p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise de requisitos:  <p> s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e princ\u00edpios gerais de design de IHC. Nesse processo, as metas de usabilidade costumam ser representadas em \u201cguias de estilos\u201d para auxiliar sua verifica\u00e7\u00e3o durante as demais atividades do processo.</p></p> </li> <li> <p>Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: <p> tem por objetivo criar uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que cumpra com as metas de usabilidade estabelecidas na fase de an\u00e1lise de requisitos. Indicando a solu\u00e7\u00e3o de IHC em tr\u00eas n\u00edveis: No primeiro n\u00edvel, o designer precisa realizar a reengenharia do trabalho, repensando a execu\u00e7\u00e3o das tarefas para alcan\u00e7ar os objetivos dos usu\u00e1rios, elaborar alternativas de solu\u00e7\u00e3o do modelo conceitual, elaborar prot\u00f3tipos de baixa fidelidade e avaliar tais prot\u00f3tipos. No segundo n\u00edvel, o designer deve estabelecer padr\u00f5es de design de IHC para a solu\u00e7\u00e3o sendo concebida, construir prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade de acordo com esses padr\u00f5es e avali\u00e1-los. J\u00e1 no terceiro n\u00edvel, o designer realiza o projeto detalhado da interface, com alta fidelidade, para ser implementado.  </p></p> </li> <li> <p>Instala\u00e7\u00e3o:<p> Coleta de opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s um tempo de uso. Sendo \u00fateis para melhorar o sistema em vers\u00f5es futuras. </p></p> </li> </ul> Figura 2 - Etapas definidas para o ciclo de vida de Mayhew. <p>      Fonte: Retirado de: BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\"      </p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#4-justificativa-da-escolha-do-processo-de-design","title":"4. Justificativa da Escolha do Processo de Design","text":"<p> De acordo com os modelos estudados e analisados, o Ciclo de Mayhew foi avaliado como o mais adequado para a condu\u00e7\u00e3o do projeto por seus artefatos serem mais detalhados e completos e acreditando que a ideia clara do ciclo seja mais interativa e conexa pode ser justificada pela escolha do grupo.  Dentre os modelos que foram apresentados nesta p\u00e1gina, o que mais se adequa para fazer a interven\u00e7\u00e3o neste caso \u00e9 o ciclo de Mayhew, devido seus artefados serem mais simples e completos, deixando um claro objetivo do que precisa ser feito e as etapas e passos bem definidos para que se alcance isto. </p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#5-bibliografia","title":"5. Bibliografia","text":"<p>GIBERTONI, Daniela. CASAGRANDE, Tha\u00eds. Os Benef\u00edcios da Integra\u00e7\u00e3o de Engenharia de Software e da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador no Desenvolvimento do Software Catal\u00f3g. Taquaritinga. Dispon\u00edvel em: link. Acesso em: https://revista.fatectq.edu.br/index.php/interfacetecnologica/article/download/86/85/268#:~:text=Conclui%2Dse%2C%20portanto%2C%20que,o%20desenvolvi%2D%20mento%20do%20Catal%C3%B3G. data de acesso: 10/02/2022.</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano - Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamento/processoDesign/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 22/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o da processo de design Jo\u00e3o Pedro Alves Machado Caio Vitor Carneiro de Oliveira"},{"location":"planejamento/reunioes/","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"planejamento/reunioes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Estudamos os hor\u00e1rios dos integrantes da equipe atrav\u00e9s de um mapa de calor, para termos uma no\u00e7\u00e3o de como organizariamos as atividades do grupo, e qual seria os melhores hor\u00e1rios para as reuni\u00f5es. A seguir temos a Tabela 1 de como ficou nosso mapa de calor:</p> <p></p> Tabela 1 - Heatmap, Fonte(Wildemberg Sales, 2022) <p></p> <p>\u2003\u2003Logo, atrav\u00e9s do estudo deste mapa, a equipe ent\u00e3o definiu que os melhores hor\u00e1rios para reuni\u00e3o seria nas ter\u00e7as e quintas no hor\u00e1rio entre 20h as 22h, optando para sempre que poss\u00edvel realiz\u00e1-las atrav\u00e9s do Microsoft Teams, onde gravamos e documentamos tais reuni\u00f5es.</p>"},{"location":"planejamento/reunioes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 15/11/2022 Criado arquivo sobre reuni\u00f5es Wildemberg Sales Hellen Fernanda 0.2 15/11/2022 Ajustado formata\u00e7\u00e3o de legendas Wildemberg Sales Hellen Fernanda"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>   Storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica proveniente do cinema usando uma estrutura no estilo de desenho. A vantagem do storyboard \u00e9 que ele permite uma percep\u00e7\u00e3o do fluxo de experi\u00eancia do projeto. \u00c9 tamb\u00e9m uma op\u00e7\u00e3o muito econ\u00f4mica para representar o design. Com isso, juntamente com o usu\u00e1rio do sistema na elabora\u00e7\u00e3o dos storyboards s\u00e3o feitas avalia\u00e7\u00f5es e valida\u00e7\u00f5es, porque assim \u00e9 poss\u00edvel verificar o alinhamento e a tomada de decis\u00f5es do designer. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>   O objetivo deste documento \u00e9 planejar a avalia\u00e7\u00e3o  do storyboard criado a partir da metodologia e as tarefas usadas neste documento para melhorar as decis\u00f5es do designer de acordo com o andar do projeto e ter insumos suficientes para elaborar uma melhoria das funcionalidades dentro do sistema.. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>   A metodologia selecionada ap\u00f3s a an\u00e1lise das personas e a cria\u00e7\u00e3o do storyboard foi a entrevista que usa perguntas elaboradas antecipadamente e segue um roteiro com exatid\u00e3o. </p> <p> Tamb\u00e9m optamos por adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002).  O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: </p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes.</li> <li>E: Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>C: Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</li> <li>I: Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>D: Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas.</li> <li>E: Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#4-planejamento-da-avaliacao","title":"4. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#41-definicao-das-tarefas","title":"4.1 Defini\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"<p>   Na avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, ser\u00e3o abordadas algumas quest\u00f5es acerca de cada storyboards produzido, cujo objetivo \u00e9 identificar se o entrevistado est\u00e1 de fato inserido na realidade retratada nos storyboards e se ele tem algo a acrescentar ou algum ponto de vista (sugest\u00e3o, cr\u00edtica, altera\u00e7\u00e3o) que gostaria de compartilhar. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#42-validacao-do-storyboard","title":"4.2 Valida\u00e7\u00e3o do storyboard","text":"<p>   A valida\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 dada em virtude das respostas dos entrevistados. Dessa forma, para a valida\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 observado se os storyboards condizem com a realidade dos entrevistados. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m ser\u00e3o observadas quaisquer sugest\u00f5es de melhoria dada, seja por cr\u00edticas, coment\u00e1rios, identifica\u00e7\u00e3o de erros ou outros. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#43-elaboracao-do-roteiro-de-perguntas","title":"4.3 Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de perguntas","text":"<p>Abaixo a Tabela 1 com as perguntas.</p> N\u00ba Pergunta Resposta 1 No que se refere aos storyboards apresentados, voc\u00ea acha que todos eles condizem com a realidade? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 2 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea acha que n\u00e3o condiz com a realidade? N\u00famero do storyboard 3 Por qu\u00ea voc\u00ea acha que este storyboard n\u00e3o condiz com a realidade? Resposta aberta 4 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? [ ] Sim [ ] N\u00e3o 5 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea gostaria de contribuir com a sua opini\u00e3o? N\u00famero do storyboard 6 Qual sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de compartilhar? Resposta aberta      Tabela 1: Perguntas a serem feitas."},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#44-termo-de-consentimento","title":"4.4 Termo de Consentimento","text":"<p> Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, os entrevistados devem ler e concordar com o seguinte termo de consentimento:  Somos o grupo 1 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros, no curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama.  Estamos realizando um projeto baseado no site do Skoob, cujo principal objetivo \u00e9 avaliar e identificar os principais problemas na interface. Dessa forma, na etapa em que nos encontramos no projeto, estamos realizando avalia\u00e7\u00f5es sobre os storyboards que foram elaborados pelo grupo.  A entrevista ser\u00e1 realizada de forma remota, com uma dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 30 minutos. Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, o entrevistado deve estar ciente dos seguintes pontos:  - Os dados coletados na entrevista ser\u00e3o utilizados apenas para fins de estudo do grupo durante a disciplina; - O consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 feito de forma livre, mediante esclarecimentos; - A sua privacidade ser\u00e1 mantida. Utilizaremos somente as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas como nome, idade, ocupa\u00e7\u00e3o e grau de ensino; - O entrevistado tem total liberdade durante a entrevista, podendo interromp\u00ea-la a qualquer momento;  Ao realizar essa entrevista, voc\u00ea estar\u00e1 auxiliando os integrantes do grupo a construir uma boa base de conhecimento e a desenvolver um projeto de qualidade para a disciplina.  Dessa forma, gostar\u00edamos que voc\u00ea pronunciasse em alto e bom som: </p> <p>Eu, [nome do entrevistado], aceito os termos e dou meu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#45-definicao-das-tarefas-que-serao-executadas","title":"4.5 Defini\u00e7\u00e3o das tarefas que ser\u00e3o executadas","text":"<p> Para valida\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e3o feitas algumas perguntas com objetivo de saber se os storyboards condizem ou n\u00e3o com a realidade dos entrevistados, se h\u00e1 alguma sugest\u00e3o, cr\u00edtica, se h\u00e1 algo possa ser acrescentado e/ou alterado, ou at\u00e9 se algum erro foi identificado. Desse modo, tornando poss\u00edvel a melhora ou corre\u00e7\u00e3o de qualquer um desses detalhes. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#46-recrutamento-dos-participantes-e-cronograma-das-entrevistas","title":"4.6 Recrutamento dos participantes e cronograma das entrevistas","text":"<p> Dentro da atividade de Perfil do Usu\u00e1rio e das Personas, conseguimos identificar caracter\u00edsticas necess\u00e1rias para realizar uma entrevista com um usu\u00e1rio. Sendo assim buscaremos dois perfis maiores de 18 anos, de diferentes faixas et\u00e1rias e que gostem de ler.  Para fazer o recrutamento, utilizamos grupos para divulgar que tenham pessoas de acordo com os perfis indicados acima. Al\u00e9m disso, fizemos convite a pessoas conhecidas que encaixam com o perfil buscado. Nosso objetivo para essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 ter 2 entrevistados. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#47-aplicacao-da-avaliacao","title":"4.7 Aplica\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>   Para a entrevista, optou-se por realiza-la atrav\u00e9s do Microsoft Teams, tendo em vista a simplicidade e o alcance dessa plataforma. Na data combinada para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista dia 27/12/2022 \u00e0s 20:30, cada participante deve receber um link para a videoconfer\u00eancia, com pelo menos 10 minutos de anteced\u00eancia, e o tempo total da entrevista n\u00e3o pode superar os 30 minutos, para que n\u00e3o haja esgotamento do entrevistado e consequente perca de qualidade nas respostas obtidas. Os pr\u00f3ximos passos est\u00e3o descritos abaixo: </p> <ul> <li>No inicio da entrevista, explique ao entrevistado sobre o assunto que ser\u00e1 tratado e como ocorrer\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Antes de come\u00e7ar com as perguntas, deixe o entrevistado a par do Termo de Compromisso, e se ele est\u00e1 de acordo com os termos, caso n\u00e3o esteja, a entrevista deve ser encerrada neste ponto.</li> <li>Neste momento, inicie a grava\u00e7\u00e3o e siga com o roteiro de quest\u00f5es presente na Figura 1.</li> <li>Ao final, agrade\u00e7a ao entrevistado pela contribui\u00e7\u00e3o e finalize a grava\u00e7\u00e3o da videoconfer\u00eancia.</li> </ul> <p>Importante: Sempre que achar necess\u00e1rio, anote algum ponto ou observa\u00e7\u00e3o que possa ter surgido ao longo da entrevista e que possa vir a contribuir futuramente para o projeto.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#48-teste-piloto","title":"4.8 Teste Piloto","text":"Teste piloto (ou pr\u00e9-teste) \u00e9 o teste que voc\u00ea faz antes de come\u00e7ar os testes de usabilidade  <p> Antes da entrevista com os participantes selecionados ser realizada, ser\u00e1 feito um teste piloto a fim de verificar o planejamento, analisar se a avalia\u00e7\u00e3o produz os dados necess\u00e1rios e verificar se todas as ferramentas necess\u00e1rias para a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o funcionando como planejado. O teste piloto consistir\u00e1 em um dos avaliadores executando a avalia\u00e7\u00e3o como se fosse uma sess\u00e3o normal da entrevista e a grava\u00e7\u00e3o deste teste e os seus resultados ser\u00e3o documentados no relato dos resultados e qualquer mudan\u00e7a necess\u00e1ria no planejamento ser\u00e1 feita antes que as entrevistas ocorram. </p> <ul> <li>As tarefas a serem executadas s\u00e3o facilmente compreendidas?</li> <li>O tempo da entrevista est\u00e1 conforme o esperado?</li> <li>A din\u00e2mica da entrevista \u00e9 satisfat\u00f3ria?</li> <li>As tarefas fazem sentido no contexto da avalia\u00e7\u00e3o?</li> <li>Alguma etapa ou informa\u00e7\u00e3o durante a entrevista ficou vaga ou amb\u00edgua?</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#49-conclusao-da-avaliacao","title":"4.9 Conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>   Dada a conclus\u00e3o de cada entrevista programada, cabe ao avaliador elaborar um relat\u00f3rio com os resultados da entrevista, onde este deve conter: os pontos apontados pelo entrevistado, tanto positivos quanto negativos, sugest\u00f5es de melhorias, link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista e o que mais o avaliador achar pertinente. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#5-relato-dos-resultados","title":"5. Relato dos Resultados","text":"<p>    O Relato dos Resultados \u00e9 a s\u00edntese dos resultados obtidos, conforme a descri\u00e7\u00e3o do planejamento deste documento. A cria\u00e7\u00e3o deste documento visa servir de base, para o avaliador da entrevista se orientar a cerca de como proceder frente as entrevistas e de como lidar com os entrevistados, a fim de obter o m\u00e1ximo proveito destas entrevistas para avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards.   </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#6-conclusao","title":"6. Conclus\u00e3o","text":"<p> Esse documento visa facilitar a vida do avaliador durante a realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es. Portanto, \u00e9 poss\u00edvel, e recomend\u00e1vel, que tamb\u00e9m exista a\u00e7\u00e3o por parte do avaliador caso exista alguma oportunidade de melhoria no documento ou nas etapas de avalia\u00e7\u00e3o, para que o processo de avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards seja eficiente, informativo e auxiliador. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#7-referencias","title":"7. Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021. BENYON, David . Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. 2\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, 2011.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/PlanejamentodaAvalia%C3%A7%C3%A3odoStoryboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento. Jo\u00e3o Pedro, Caio Lucas"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/","title":"Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s as an\u00e1lises efetuadas pelos integrantes da equipe de pesquisa, que visavam coletar informa\u00e7\u00f5es sobre os usu\u00e1rios que utilizavam o site, as caracter\u00edsticas da plataforma, o seu guia de estilo, e dentre outros aspectos do sistema, agora deve-se identificar como o usu\u00e1rio real interage com a site. Deste modo, ap\u00f3s executarmos um roteiro planejado e orientado com o usu\u00e1rio convidado \u00e0 pesquisa, as dificuldades que o sistema possui, os problemas, e os erros, ser\u00e3o descritos em um documento e verificados, para que assim ent\u00e3o seja poss\u00edvel fomentar uma proposta de melhoria descente a plataforma.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do planejamento \u00e9 desenvolver um roteiro a ser seguido pela equipe na hora de realizar a entrevista com o usu\u00e1rio, contendo as perguntas, a metodologia, como devem ser coletadas as informa\u00e7\u00f5es, e como a equipe deve se preparar para a reuni\u00e3o.     J\u00e1 o objetivo da an\u00e1lise de tarefas, \u00e9 por meio de um usu\u00e1rio real, observ\u00e1-lo usar o sistema, e entender como se d\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o dele com o sistema a partir do roteiro de tarefas a serem executadas, da\u00ed ent\u00e3o o grupo devidamente preparado, e com o usu\u00e1rio ciente do termo de consentimento, ser\u00e1 realizada as perguntas e a coleta de dados a partir de tal.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia escolhida pela equipe de pesquisa para a coleta de dados a partir da an\u00e1lise de tarefas ser\u00e1 a entrevista, e o m\u00e9todo da observa\u00e7\u00e3o.   O m\u00e9todo da observa\u00e7\u00e3o consiste em observar o usu\u00e1rio executar determinadas tarefas no sistema, e a partir disto coletar suas emo\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es sobre o site.     A entrevista \u00e9 um dos m\u00e9todos mais importantes na coleta de dados, pois \u00e9 feita diretamente com o usu\u00e1rio, possibilitando a intera\u00e7\u00e3o humana do pesquisador com o participante, e a partir desta intera\u00e7\u00e3o, e com o pesquisador devidamente preparado, pode ser coletados diversos dados nos quais o usu\u00e1rio n\u00e3o forneceria se n\u00e3o houvesse esse contato humano, o exemplo disto seria as express\u00f5es faciais, que o pesquisador pode coletar como resposta indireta ou direta a um aspecto no sistema em que est\u00e1 usando, algo que em casos espec\u00edficos representa um dado muito importante.</p> <p>Para servir como base da pesquisa com o intuito de guiar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, foi utilizado o arquivo de planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do site feito no in\u00edcio do projeto.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para ser executado a entrevista, ser\u00e1 utilizado um notebook com conex\u00e3o com a internet, para a grava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio e v\u00eddeo do entrevistado, tamb\u00e9m para que tal convidado consiga realizar as tarefas da pesquisa. Tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizado o notebook para a anota\u00e7\u00e3o das respostas referentes a Tabela 2 e como os mat\u00e9rias j\u00e1 pertencem a equipe, n\u00e3o haver\u00e1 gastos, ou seja, n\u00e3o haver\u00e1 a nescessidade de um or\u00e7amento.</p> <p>Os \u00fanicos integrantes nescess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa ser\u00e3o a equipe respons\u00e1vel pela pesquisa, e o convidado a ser entrevistado.     Ocorrer\u00e1 um teste piloto, que se refere a uma observa\u00e7\u00e3o de primeiro momento para que seja poss\u00edvel ter uma no\u00e7\u00e3o de como ir\u00e1 ocorrer tal avalia\u00e7\u00e3o, com um usu\u00e1rio do sistema que possui um perfil de usu\u00e1rio prim\u00e1rio e que j\u00e1 tenha um no\u00e7\u00e3o clara do sistema, para que possa se comparar as m\u00e9tricas coletadas, com as dos usu\u00e1rios que ser\u00e3o convidados.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o ao recrutamento dos usu\u00e1rios, ser\u00e1 enviado convite aos usu\u00e1rios j\u00e1 conhecidos pelos participantes da equipe de pesquisa, pois o site do Skoob n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o popular, sendo assim foi preferido reutilizar os convidados j\u00e1 conhecidos e que j\u00e1 participaram de outras partes da pesquisa, todos como usu\u00e1rios prim\u00e1rios, e com um perfil comum entre os usu\u00e1rios do sistema, assim sendo escolhido no m\u00e1ximo 1 usu\u00e1rio para teste piloto, e entre 2 ou 3 para execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. Todos os usu\u00e1rios estar\u00e3o cientes do Termo de consentimento desenvolvido pela equipe.</p> <p>O local, data e hor\u00e1rio da entrevista ser\u00e1 analisado de acordo com a disponibilidade do convidado, sendo poss\u00edvel ser presencial ou por meio de v\u00eddeo-chamadas, deste modo impossibilitando a cria\u00e7\u00e3o de um cronograma.</p> <p>O prazo para a execu\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 at\u00e9 o dia 20/12/2022, podendo se estender at\u00e9 o dia seguinte caso haja algum conflito ou problema durante a pesquisa.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Para podermos realizar a entrevista, foi definido uma tabela de tarefas principais do sistema, que o entrevistado deve executar no site para que seja avaliado sua intera\u00e7\u00e3o com o sistema, assim foram descritas na Tabela 1. Para a an\u00e1lise de tarefas, foram utilizados os artefatos de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e \u00c1rvores de tarefas Concorrentes, com isso os itens da Tabela 1 s\u00e3o os mesmos utilizados nos artefatos.</p> N\u00famero Tarefas que podem ser executadas 1 Adicionar uma frase que goste 2 Adicionar um livro lido 3 Fazer uma avalia\u00e7\u00e3o sobre um livro lido 4 Fazer cadastro/login      Tabela 1: Tarefas que podem ser executadas pelo usu\u00e1rio  <p>E para a execu\u00e7\u00e3o da entrevista, com o intuito de ter um roteiro padronizado para todos os participantes, seguindo a igualdade para todos, ser\u00e1 utilizado a Tabela 2 para realizar as perguntas.</p> N\u00famero Perguntas Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual a sua idade? 2 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [ ] Gradua\u00e7\u00e3o  [ ] Mestrado [ ] Dutorado 3 Com qual frequ\u00eancia voc\u00ea costuama ler livros? [ ] Muita  [ ] M\u00e9dia [ ] Pouca 4 Voc\u00ea sente a nescessidade de catalogar os livros que j\u00e1 leu? [ ] Muita  [ ] M\u00e9dia [ ] Pouca 5 De acordo com a tarefa 1, qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? Dissertativa 6 De acordo com a tarefa 2, qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? Dissertativa 7 De acordo com a tarefa 3, qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? Dissertativa 8 De acordo com a tarefa 4, qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? Dissertativa 9 O sistema forneceu ajuda/orienta\u00e7\u00e3o a voc\u00ea durante suas tarefas? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [ ] Mais ou Menos 10 O sistema \u00e9 intuitivo em sua utiliza\u00e7\u00e3o? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [ ] Mais ou Menos 11 Voc\u00ea possui controle total do site e de suas ferramentas? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [ ] Mais ou Menos 12 Qual o n\u00edvel de dificuldade em encontrar os livros no site? [ ] Muita  [ ] M\u00e9dia [ ] Pouca 13 O sistema disponibilizou acessiblidade suficiente para voc\u00ea durante as tarefas? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [ ] Mais ou Menos 14 Quais as piores caracter\u00edsticas do site? Dissertativa 15 Quais as melhores caracter\u00edsticas do site? Dissertativa 16 O que voc\u00ea acha que deveria ser melhorado no site em rela\u00e7\u00e3o as tarefas feitas? Dissertativa 17 O que voc\u00ea acha que deveria ser melhorado no site em um aspecto geral? Dissertativa      Tabela 2: Perguntas a serem executadas para a entrevista | Op\u00e7\u00f5es de resposta"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Todos os resultado obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o, toda grava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio e v\u00eddeo, dever\u00e3o ser documentadas, registradas e disponibilizadas para estudo e afins do projeto.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/#bibliografias","title":"Bibliografias","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento do planejamento da an\u00e1lise de tarefas Wildemberg Sales, Lucas Lopes Hellen 1.1 13/12/2022 Finalizado o artefato do planejamento da an\u00e1lise de tarefas Lucas Lopes, Wildemberg Sales Hellen 1.2 17/01/2023 Corrigindo a liga\u00e7\u00e3o entre o planejamento e o artefato de an\u00e1lise de tarefas Wildemberg Sales Hellen Fernanda"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desse artefato \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o do planejamento dos relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards, isto \u00e9, como os resultados devem ser apresentados e verificados pela equipe de avaliadores.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser empregada vai ser a entrevista. A entrevista ser\u00e1 orientada por um roteiro , com a finalidade de conseguir o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.Ir\u00e3o ser examinada as tarefas e funcionalidades ilustradas nos Storyboards, para analisar se tais tarefas e funcionalidades coincidem com o sistema avaliado.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#3-objetivo","title":"3. Objetivo","text":"<p>A finalidade \u00e9 que os avaliadores elaborarem um relat\u00f3rio advindo da an\u00e1lise dos resultados do storyboard, assim como encontrar \u00e2mbitos e utilidades para serem melhoradas</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#31-participante","title":"3.1 Participante","text":"<p>Inicialmente, o grupo deve determinar os participantes da entrevista e os avaliadores. O entrevistado deve se encaixar no perfil de usu\u00e1rio definido durante o projeto. O avaliador ter\u00e1 a responsabilidade documentar todas as respostas do Roteiro de perguntas, assim como sugest\u00f5es caso ache necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#32-tarefas","title":"3.2 Tarefas","text":"<p>Tamb\u00e9m \u00e9 preciso definir as tarefas que os participantes ir\u00e3o realizar. Navegar dentre as fun\u00e7\u00f5es do site e tentar realizar:     - Adicionar livros que gostaria de ler.     - Fazer avalia\u00e7\u00e3o de um livro.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#4-problemas-encontrados","title":"4. Problemas encontrados","text":"<p>Nessa etapa os avaliadores ir\u00e3o verificar e interpretar os resultados alcan\u00e7ados na avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards e descreveram quais problemas foram encontrados e assim podendo apontar as devidas melhorias.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#5-conclusao","title":"5. Conclus\u00e3o","text":"<p>Tamb\u00e9m \u00e9 importante destacarmos a gera\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio tendo como guiar as seguintes aspetos; </p> <ul> <li>A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada;</li> <li>O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Um resumo dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos;</li> <li>Um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</li> <li>Uma lista dos problemas encontrados;</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 2021</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-relatos-story/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 14/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de relatos stoyboard Philipe de Sousa Wildemberg Sales"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/","title":"Planejamento dos resultados das An\u00e1lises de Tarefas","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de planejamento compreende como resultados das entrevistas devem ser trabalhados, baseando-se no m\u00e9todo selecionado, que no caso da An\u00e1lise de Tarefas s\u00e3o as entrevistas e o metodo de observa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As entrevistas visam coletar dados e levantar requisitos. No formato remoto ou presencial. Normalmente guiada por um roteiro de perguntas, t\u00f3picos e tarefas na qual o entrevistador utiliza para extrair informa\u00e7\u00f5es do entrevistados. Depois das entrevistas, a interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas vai ser guiada atrav\u00e9s do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e o do m\u00e9todo escolhido. J\u00e1 o metodo de observa\u00e7\u00e3o consiste em observar o usu\u00e1rio utilizando o sistema juntamente com suas rea\u00e7\u00f5es, dificuldades entre outras caracteristicas que s\u00f3 podem ser observadas vendo o usu\u00e1rio interagindo com o sistema.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados de uma avalia\u00e7\u00e3o IHC normalmente apontam potenciais problemas e que mesmo que n\u00e3o encontrados, n\u00e3o significa a aus\u00eancia definitiva destes, ou seja, as avalia\u00e7\u00f5es IHC como qualquer outro modelo de teste, por mais eficaz que seja; n\u00e3o garante um design/interface livre de bugs.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O grupo dever\u00e1 definir os participantes das entrevistas. Levando em considera\u00e7\u00e3o que os participantes n\u00e3o deve possuir nem um tipo de vinculo com o entrevistador e que os mesmos estejam dentro do escopo de perfis definidos no escopo da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#data-horario-e-local","title":"Data, Hor\u00e1rio e Local","text":"<p>O grupo dever\u00e1 definir com o participante da entrevista o hor\u00e1rio, a data, e o local da entrevista de acordo com a disponibilidade do participante. Dito isto dever\u00e1 ser documentado na hora de criar o artefato de resultado da entrevista todos os dados de data, hor\u00e1rio e local que foram definidos e executado com o participante.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#abordagem","title":"Abordagem","text":"<p>Quando encontrado o perfil desejado, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, deixar o participante por dentro de todas as etapas e detalhes. Feito isto, execute um teste piloto a fim de sanar d\u00favidas que poder\u00e3o afetar na qualidade e integridade dos dados obtidos.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Antes de iniciar de fato, \u00e9 necess\u00e1ria a defini\u00e7\u00e3o das tarefas (planejamento) que ser\u00e3o executadas pelos participantes.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#tarefa-01","title":"Tarefa 01","text":"<p>Adicionar uma frase que goste.</p> <ul> <li>Entrar no sistema do skoob;</li> <li>Entrar em seu perfil;</li> <li>Clicar no input com a frase \"Escreva aqui uma frase que goste ...\";</li> <li>Escrever a frase que deseja;</li> <li>Clicar em salvar.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#tarefa-02","title":"Tarefa 02","text":"<p>Adicionar um livro lido.</p> <ul> <li>Entrar no sistema do skoob;</li> <li>Entrar em seu perfil;</li> <li>Clicar no input com a frase \"Busque por t\u00edtulos...\";</li> <li>Escrever nome/autor/editora do livro que deseja;</li> <li>Clicar no livro que deseja;</li> <li>Clicar em adicionar;</li> <li>Escolher a tag \"lido\".</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#tarefa-03","title":"Tarefa 03","text":"<p>Avaliar um livro que leu.</p> <ul> <li>Entrar no sistema do skoob;</li> <li>Entrar em seu perfil;</li> <li>Clicar no input com a frase \"Busque por t\u00edtulos...\";</li> <li>Escrever nome/autor/editora do livro que deseja avaliar;</li> <li>Escolher o numero de estrelas do livro.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#tarefa-04","title":"Tarefa 04","text":"<p>Fazer cadastro/login.</p> <ul> <li>Inserir usu\u00e1rio; </li> <li>Inserir senha;</li> <li>Clicar em entrar.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os avaliadores devem relatar os resultados consolidados, normalmente atrav\u00e9s de um documento que costuma incluir de acordo com o Barbosa e Silva (2021):</p> <ul> <li>os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>a forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada;</li> <li>o n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos;</li> <li>um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</li> <li>uma lista dos problemas encontrados;</li> <li>um planejamento para o reprojeto do sistema.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 2021</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/planejamento-resultados-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e finaliza\u00e7\u00e3o Hellen Fernanda Jo\u00e3o Pedro 1.1 17/01/2023 Corre\u00e7\u00e3o do planejamento de data, hor\u00e1rio e local de entrevista Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/","title":"Storyboard","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#1introducao","title":"1.Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Storyboard \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade que pode ser definido como um rascunho ou esbo\u00e7o da interface, sem muita preocupa\u00e7\u00e3o com detalhes dos aspectos gr\u00e1ficos e geralmente \u00e9 feita manualmente com l\u00e1pis e papel ou utilizando ferramentas computacionais. Esse desenvolvimento de prot\u00f3tipos iniciais e outras atividades realizadas ao longo de todo o processo de design fornecem insumos para o design final da interface e ajudam na identifica\u00e7\u00e3o dos principais objetivos e cen\u00e1rios permitindo decidir quais elementos de interface devem ser destacados ou n\u00e3o. Um storyboard deve ter:</p> <ul> <li>Pessoas envolvidas;</li> <li>Ambiente;</li> <li>Tarefa a ser feita;</li> <li>Passos para realizar a tarefa;</li> <li>O que motiva os usu\u00e1rios a usar o sistema.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#2metodologia","title":"2.Metodologia","text":"<p>Essa representa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos artefatos utilizados pelos designers para explorar ideias sobre como melhorar a pr\u00e1tica de trabalho com o suporte oferecido pela tecnologia. Consiste em uma s\u00e9rie de telas mostrando como o usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa no sistema. Para o desenvolvimento do nosso Storyboard a equipe baseou-se nas Personas criadas anteriormente e em situa\u00e7\u00f5es de uso do site. Assim podemos explicar visualmente as funcionalidades para facilitar no entendimento dos Requisitos necess\u00e1rios ou n\u00e3o para o site.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#3storyboards-individuais","title":"3.Storyboards individuais","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#sb01-compartilhar-opioes-sobre-livros","title":"SB01 - Compartilhar opi\u00f5es sobre livros","text":"Tabela 1 - Compartilhar opi\u00f5es sobre livros, Fonte(Caio Vitor, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#sb02-fazer-avaliacao-sobre-um-livro","title":"SB02 - Fazer avalia\u00e7\u00e3o sobre um livro","text":"Tabela 2 - Fazer avalia\u00e7\u00e3o sobre um livro, Fonte(Caio Vitor, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#sb03-buscar-livro-para-ler-com-base-nas-avaliacoes","title":"SB03 - Buscar livro para ler com base nas avalia\u00e7\u00f5es","text":"Tabela 3 - Buscar livro para ler com base nas avalia\u00e7\u00f5es, Fonte(Caio Vitor, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#4conclusao","title":"4.Conclus\u00e3o","text":"<p>Espera-se que com a leitura desse documento, todos os membros da equipe e interessados compreendam as dores dos usu\u00e1rios, os cen\u00e1rios onde as a\u00e7\u00f5es do Skoob podem ser necess\u00e1rias, as pessoas envolvidas e as atividades relacionadas.</p> <p>Espera-se que com base nas informa\u00e7\u00f5es contidas nesse documento, os designers possam desenvolver uma interface que possibilite melhores intera\u00e7\u00f5es entre o sistema do Skoob e seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#5-referencias","title":"5. Refer\u00eancias","text":"<p>Sommerville, Ian. Engenharia de Software. 9a Edi\u00e7\u00e3o. Pearson.</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel1/storyboards/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento. Jo\u00e3o Pedro, Caio Lucas"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/","title":"An\u00e1lises de Tarefas","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s concluir a etapa do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, podemos realizar a avalia\u00e7\u00e3o de fato. Nessa avalia\u00e7\u00e3o o grupo avaliou as an\u00e1lises de tarefas levantadas, sendo a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e a \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes para levantar a qualidade do artefato dispon\u00edvel e poss\u00edveis melhoras e modifica\u00e7\u00f5es a serem feitas.</p> <p>De acordo com o Framework DECIDE, este artefato faz refer\u00eancia a letra E desse framework, que significa a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 relatar de que forma a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas foi realizada e relatar todos os resultados encontrados a partir das entrevistas com os participantes.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o foi pela entrevista, m\u00e9todo pertencente aos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o. Diante outras responsabilidades dos membros do grupo, apenas um entrevistador participou das entrevistas e ficou respons\u00e1vel pela grava\u00e7\u00e3o e posterior coleta dos dados.</p> <p>Durante a entrevista, foram feitas perguntas conceituais que tivessem rela\u00e7\u00e3o com o sistema em quest\u00e3o, logo ap\u00f3s, foi explicado e apresentado os diagramas de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes desenvolvidos pelo grupo.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Foi encontrada duas volunt\u00e1rias, que aceitam fazer a entrevista e que se encaixassem no perfil de usu\u00e1rio definido anteriormente para o sistema. A entrevista teve apenas dois participantes, o entrevistador e o entrevistado. O local de realiza\u00e7\u00e3o da entrevista 01 foi feita pessoalmente na fga e o audio da entrevista foi gravado. O local da entrevista 02 foi no meets mas n\u00e3o consegui salvar a grava\u00e7\u00e3o e acabou sendo perdida. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#dados-obtidos","title":"Dados obtidos","text":"<p>Os dados obtidos nas entrevistas foram transcritos para a tabela 1 e 2.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#entrevista-1-luana-ribeiro-soares","title":"Entrevista 1 - Luana Ribeiro Soares","text":"N\u00famero Perguntas Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual a sua idade? 19 anos 2 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [x] Gradua\u00e7\u00e3o  [ ] Mestrado [ ] Dutorado 3 Com qual frequ\u00eancia voc\u00ea costuama ler livros? [x] Muita  [ ] M\u00e9dia [ ] Pouca 4 Voc\u00ea sente a nescessidade de catalogar os livros que j\u00e1 leu? [x] Muita  [ ] M\u00e9dia [ ] Pouca 5 Ao realizar a tarefa de \"adicionar uma frase que goste\", qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? No aplicativo na hora de colocar \u00e9 preciso acessar uma area esp\u00e9cifica, que n\u00e3o \u00e9 ensinada e \u00e9 preciso procurar. 6 Ao realizar a tarefa de \"adicionar um livro lido\", qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? encontrar o livro, n\u00e3o encontrei a edi\u00e7\u00e3o que gostaria, foi dificil fazer a atividade. 7 Ao realizar uma tarefa de \"fazer uma avalia\u00e7\u00e3o sobre um livro lido\", qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? n\u00e3o salvar as altera\u00e7\u00f5es feitas e ter que refazer a avalia\u00e7\u00e3o. 8 Ao realizar uma tarefa de \"fazer cadastro/login\", qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? n\u00e3o teve dificuldade. 9 O sistema forneceu ajuda/orienta\u00e7\u00e3o a voc\u00ea durante suas tarefas? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [x] Mais ou Menos 10 O sistema \u00e9 intuitivo em sua utiliza\u00e7\u00e3o? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [x] Mais ou Menos 11 Voc\u00ea possui controle total do site e de suas ferramentas? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [x] Mais ou Menos 12 Qual o n\u00edvel de dificuldade em encontrar os livros no site? [ ] Muita  [x] M\u00e9dia [ ] Pouca 13 O sistema disponibilizou acessiblidade suficiente para voc\u00ea durante as tarefas? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [ ] Mais ou Menos 14 Quais as piores caracter\u00edsticas do site? trava um pouco ao escrever sobre os livros e ai \u00e9 preciso refazer a atividade. 15 Quais as melhores caracter\u00edsticas do site? poder compartilhar a parte do livro que esta e poder comentar isso com outras pessoas que tambem est\u00e3o lendo o mesmo livro. 16 O que voc\u00ea acha que deveria ser melhorado no site em rela\u00e7\u00e3o as tarefas feitas? abranger mais livros, o site ser mais intuitivo. 17 O que voc\u00ea acha que deveria ser melhorado no site em um aspecto geral? estetica desagradavel, login automatico.      Tabela 1: Perguntas realizadas durante a entrevista com respectivas respostas."},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#entrevista-2-maria-eduarda-mendonca","title":"Entrevista 2 - Maria Eduarda Mendon\u00e7a","text":"N\u00famero Perguntas Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual a sua idade? 21 anos 2 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [x] Gradua\u00e7\u00e3o  [ ] Mestrado [ ] Dutorado 3 Com qual frequ\u00eancia voc\u00ea costuama ler livros? [ ] Muita  [x] M\u00e9dia [ ] Pouca 4 Voc\u00ea sente a nescessidade de catalogar os livros que j\u00e1 leu? [x] Muita  [ ] M\u00e9dia [ ] Pouca 5 Ao realizar a tarefa de \"adicionar uma frase que goste\", qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? Escolher uma frase que fa\u00e7a sentido com o aplicativo e com a pessoa ao mesmo tempo. 6 Ao realizar a tarefa de \"adicionar um livro lido\", qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? N\u00e3o teve nenhuma dificuldade. 7 Ao realizar uma tarefa de \"fazer uma avalia\u00e7\u00e3o sobre um livro lido\", qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? N\u00e3o teve dificuldade. 8 Ao realizar uma tarefa de \"fazer cadastro/login\", qual foi sua maior dificuldade ao execut\u00e1-la? N\u00e3o teve nenhuma. 9 O sistema forneceu ajuda/orienta\u00e7\u00e3o a voc\u00ea durante suas tarefas? [ ] Sim  [x] N\u00e3o [ ] Mais ou Menos 10 O sistema \u00e9 intuitivo em sua utiliza\u00e7\u00e3o? [x] Sim  [ ] N\u00e3o [ ] Mais ou Menos 11 Voc\u00ea possui controle total do site e de suas ferramentas? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [x] Mais ou Menos 12 Qual o n\u00edvel de dificuldade em encontrar os livros no site? [ ] Muita  [x] M\u00e9dia [ ] Pouca 13 O sistema disponibilizou acessiblidade suficiente para voc\u00ea durante as tarefas? [ ] Sim  [ ] N\u00e3o [ ] Mais ou Menos 14 Quais as piores caracter\u00edsticas do site? Demora ao pesquisar o nome do livro. 15 Quais as melhores caracter\u00edsticas do site? poder compartilhar o que pensa sobre um livro que esta lendo. 16 O que voc\u00ea acha que deveria ser melhorado no site em rela\u00e7\u00e3o as tarefas feitas? Pesquisa mais rapida com auto complete. 17 O que voc\u00ea acha que deveria ser melhorado no site em um aspecto geral? N\u00e3o precisa melhorar nada.      Tabela 2: Perguntas realizadas durante a entrevista com respectivas respostas.  <p>Ap\u00f3s as perguntas, foi apresentado os digramas de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e a \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes para a entrevistada com o objetivo de analisar se essa concordava com as tarefas, objetivos e opera\u00e7\u00f5es que foram levantados para o projeto. A entrevistada 02 concordou com todas as tarefas e a entrevistada 01 questionou apenas a figura 5 da \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Um problema encontrado foi a figura 5 da \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes. De acordo com a entrevistada, ficou confuso a descri\u00e7\u00e3o de uma atividade dando a entender que uma pessoa que n\u00e3o leu determinado livro pode fazer a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da entrevista","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Conclui-se que \u00e9 necess\u00e1rio fazer algumas altera\u00e7\u00f5es e melhorias no artefato An\u00e1lise de tarefas, tanto no diagrama de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas quanto na \u00c1rvore de Tarefas Concorrentes, detalhando mais a figura 5 que \u00e9 refer\u00eante a \"Avaliar um livro lido\". Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio refazer a figura 2 referente a \"cadastro e login\", pois foi citado em aula que n\u00e3o seria interresante o desenvolvimento de tal analise.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento do planejamento do resultado das an\u00e1lise de tarefas Hellen Fernanda Jo\u00e3o Pedro 1.1 14/12/2022 Finaliza\u00e7\u00e3o da page Hellen Fernanda Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/avaliacao-storyboard/","title":"Relato dos resultados do Storyboard","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/avaliacao-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> O Documento de storyboard consiste em quadros de desenhos em sequ\u00eancia que representam uma hist\u00f3ria de um usu\u00e1rio fazendo uso dele. A partir dele, colabora para o designer analisar poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es e melhorias na interface do projeto.  Para uma avalia\u00e7\u00e3o desses desenhos, foi feita uma entrevista com um usu\u00e1rio real do site e perguntado se achava necess\u00e1rio alguma altera\u00e7\u00e3o e  sua opini\u00e3o sobre as funcionalidades do jeito que est\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/avaliacao-storyboard/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Detalhar os storyboards feitos pelo grupo com um usu\u00e1rio, analisando pontos de melhoria e cr\u00edticas com um usu\u00e1rio real.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/avaliacao-storyboard/#metodologia-utilizada","title":"Metodologia utilizada","text":"<p>Segundo o texto de Barbosa e Silva(2010), \u00e9 de bastante ajuda o uso de entrevistas para conseguir relatos mais precisos e experi\u00eancias vividas. O entrevistado \u00e9 um estudante de engenharia eletr\u00f4nica pela UnB e possui 22 anos.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/avaliacao-storyboard/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A entrevista foi realizada uma vez com o usu\u00e1rio Felipe no dia 17/12/2022 por volta das 19:25h, ele \u00e9 estudante de engenharia eletr\u00f4nica pela UnB e usa o skoob esporadicamente. A entrevista foi realizada pelo discord e a tela e o \u00e1udio foram gravados pelo programa OBS.  Ele autorizou a grava\u00e7\u00e3o por meio do termo de consentimento e foi mostrado para ele os tr\u00eas storyboards criados pelo grupo os quais ele deu sua opini\u00e3o para cada um deles ap\u00f3s sua apresenta\u00e7\u00e3o. No geral ele n\u00e3o deu nenhum ponto de melhoria e concordou com a linearidade dos storyboards criados.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/avaliacao-storyboard/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Conclui-se que o usu\u00e1rio concorda com os storyboards feitos j\u00e1 que n\u00e3o discordou de nenhum. Assim, \u00e9 poss\u00edvel avan\u00e7ar nas avalia\u00e7\u00f5es para procurar outros meios de melhoria a partir dos conhecimentos que v\u00eam sendo apresentados na mat\u00e9ria.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/avaliacao-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 2021</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/avaliacao-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da p\u00e1gina Jo\u00e3o Pedro, Caio Vitor Sales Wildemberg"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Elaborar um prot\u00f3tipo de papel \u00e9 interessante pelo fato que de, muitas vezes, voc\u00ea que trabalha com design acaba gastando muito tempo e esfor\u00e7o para confeccionar um prot\u00f3tipo muito bem elaborado com uma ferramenta din\u00e2mica para prototipagem. Por\u00e9m, ao entregar para os interessados no produto, ocorre de ter que fazer diversas modifica\u00e7\u00f5es no seu prot\u00f3tipo e evitar retrabalho \u00e9 sempre o ideal. Segundo (Barbosa, 2021), utilizar o prot\u00f3tipo em papel \u00e9 um modo r\u00e1pido e com custos baixos de identificar problemas de usabilidade.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 planejar de forma detalhada as tarefas que ser\u00e3o realizadas na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel do site Skoob.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> A metodologia selecionada foi o teste de usabilidade do prot\u00f3tipo e a entrevista para complementa\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise. Utilizando-se dessa t\u00e9cnica, planeja-se que o avaliador instrua o usu\u00e1rio na entrevista para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, assim como na execu\u00e7\u00e3o do planejamento. </p> <p> Tamb\u00e9m optamos por adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002).  O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: </p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes.</li> <li>E: Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>C: Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</li> <li>I: Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>D: Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas.</li> <li>E: Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#planejamento-da-avaliacao","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#objetivo-da-avaliacao","title":"Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o busca identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade do site utilizando o prot\u00f3tipo de papel, bem como validar o prot\u00f3tipo ou se ser\u00e1 necess\u00e1rio mudan\u00e7as na ferramenta.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p> O termo de consentimento \u00e9 o documento que garante ao participante da pesquisa uma clara no\u00e7\u00e3o de como as suas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o usadas durante o decorrer do projeto, e tamb\u00e9m garante ao executores da pesquisa a aceita\u00e7\u00e3o clara do participante em fornecer as informa\u00e7\u00f5es com os fins citados no documento.</p> <p></p> <p>Termo de Consentimento Livre e Esclarecido</p> <p> Os objetivos desta pesquisa, e as informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o coletadas, est\u00e3o relacionados somente com fins educativos, seguindo a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0466 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, preservando o participante da pesquisa com todos os seus direitos \u00e9ticos e humanit\u00e1rios listados na resolu\u00e7\u00e3o, sempre seguindo os princ\u00edpios da bio\u00e9tica que engloba os princ\u00edpios da n\u00e3o malefic\u00eancia, benefic\u00eancia, da autonomia e da justi\u00e7a.     Os executores da pesquisa podem utilizar a voz, e/ou a imagem do participante caso nescess\u00e1rio, para a coleta de informa\u00e7\u00f5es e/ou registro de atividades e reuni\u00f5es, sempre seguindo a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0466 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, preservando o participante da pesquisa com todos os seus direitos \u00e9ticos e humanit\u00e1rios listados na resolu\u00e7\u00e3o, sempre seguindo os princ\u00edpios da bio\u00e9tica que engloba os princ\u00edpios da n\u00e3o malefic\u00eancia, benefic\u00eancia, da autonomia e da justi\u00e7a.      Ao participar da pesquisa, voc\u00ea deve estar de acordo em fornecer as informa\u00e7\u00f5es nescess\u00e1rias para ajudar os executores do projeto 2022.2-Skoob, da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, a alcan\u00e7arem seus objetivos.   </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>  A Figura 1, Figura 2, Figura 3, Figura 4 e Figura 5 s\u00e3o uma demonstra\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel elaborado pela equipe, que ser\u00e1 disponibilizado para o usu\u00e1rio durante a entrevista e analisado por ele. </p> <p></p> Figura 1: P\u00e1gina home 1 (Fonte: Autores, 2022) <p></p> <p></p> Figura 2: P\u00e1gina de um livro (Fonte: Autores, 2022) <p></p> <p></p> Figura 3: P\u00e1gina de um livro vers\u00e3o 2.0 (Fonte: Autores, 2022) <p></p> <p></p> Figura 4: P\u00e1gina de perfil 1 (Fonte: Autores, 2022) <p></p> <p></p> Figura 5: P\u00e1gina home 2 (Fonte: Autores, 2022) <p></p> <p></p> Figura 6: P\u00e1gina de perfil 2 (Fonte: Autores, 2022) <p></p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#teste-piloto-gravacao","title":"Teste Piloto - Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#entrevista","title":"Entrevista","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#envolvidos","title":"Envolvidos","text":"<p> Ap\u00f3s an\u00e1lise dos respons\u00e1veis, foi decidido utilizar tr\u00eas usu\u00e1rios para as avalia\u00e7\u00f5es. O motivo se d\u00e1 pois com tr\u00eas ou quatro usu\u00e1rios a maioria dos problemas \u00e9 detectado, tornando poss\u00edvel fazer a an\u00e1lise no mesmo dia (Krug, 2006). </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Pesquisar por um livro</li> <li>Avaliar um livro</li> <li>Favoritar um livro</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A entrevista ocorrer\u00e1 presencialmente em um ambiente controlado para que a coleta de dados seja mais rica de informa\u00e7\u00f5es, nela ser\u00e1 disponibilizado para o entrevistado o prot\u00f3tipo em papel. As avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o previstas para o dia 10/01/2023, sendo a primeira entrevista \u00e0s 11:35, a segunda \u00e0s 12:20 e a terceira \u00e0s 12:40. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<p>Para que a entrevista seja objetiva, ser\u00e1 disponibilizado um guia de perguntas (Tabela 1) para o entrevistador. Vale a pena ressaltar que esse guia de perguntas \u00e9 apenas uma sugest\u00e3o e o entrevistador pode adicionar mais perguntas para agregar \u00e0 entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea j\u00e1 havia utilizado a funcionalidade demonstrada no prot\u00f3tipo? Sim - [  ]  N\u00e3o - [  ] 2 Voc\u00ea conseguiu finalizar a execu\u00e7\u00e3o da funcionalidade com sucesso? Sim - [  ]  N\u00e3o - [  ] 3 O que ocorreu para que voc\u00ea n\u00e3o conseguisse finalizar ? Resposta aberta 4 O prot\u00f3tipo em papel, na sua opini\u00e3o, se mostrou eficaz na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Sim - [  ]  N\u00e3o - [  ] 5 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o ou cr\u00edtica sobre o prot\u00f3tipo de papel? Resposta aberta Tabela 1: Perguntas da entrevista (Fonte: Autores, 2022) <p>Para a entrevista, ser\u00e1 disponibilizado um segundo guia de perguntas (Tabela 2) para o entrevistador com perguntas relacionadas a intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Esse guia de perguntas foi retirado do livro IHC: Barbosa e Silva, 3\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, 2010, ca\u00edtulo 11, tabela 11.1, desenvolvido por Sharp et al., 2007.</p> N\u00famero Pergunta 1 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? 2 A tecnologia dispon\u00edvel pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? 3 O que \u00e9 poss\u00edvel modificar no sistema interativo para adequ\u00e1-lo melhor ao ambiente de trabalho? 4 O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? 5 Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? 6 Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? 7 Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? 8 Ele vai entender o que deve fazer em seguida? 9 Que problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? 10 Onde esses problemas se manifestam? Com que frequ\u00eancia tendem a ocorrer? Qual \u00e9 a gravidade desses problemas? Tabela 2: Perguntas da entrevista relacionadas a IHC (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Por fim, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista e execu\u00e7\u00e3o do planejamento que foi demonstrado nesse documento, espera-se que os avaliadores realizem as an\u00e1lises seguindo o m\u00e9todo selecionado e assim possam produzir os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Rio de Janeiro, 2021.</p> <p>Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley &amp; Sons.</p> <p>KRUG, Steve. N\u00e3o Me Fa\u00e7a Pensar. Rio de Janeiro: Alta Books, 2006</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-ava-prototipo-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina do prot\u00f3tipo de papel Philipe Hellen Fernanda 1.1 19/12/2022 Adicionando video prot\u00f3tipo de papel Philipe Hellen Fernanda 1.2 20/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel Wildemberg Sales, Philipe de Sousa, Lucas Lopes Hellen Fernanda 1.3 10/01/2023 Mudan\u00e7a de estilo de entrevista Wildemberg Sales, Philipe Sousa Hellen Fernanda 1.4 12/01/2023 Corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o Wildemberg Sales, Philipe Sousa Hellen Fernanda 1.5 17/01/2023 Corre\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo Wildemberg Sales Hellen Fernanda 1.6 18/01/2023 Adicionado segunda tabela de perguntas Wildemberg Sales Hellen Fernanda"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo preparar os avaliadores e descrever como ser\u00e1 feito o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, descrevendo os aspectos que ser\u00e3o abordados e apresentados no relat\u00f3rio.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Deve descrever sobre a avalia\u00e7\u00e3o contendo a import\u00e2ncia de seu desenvolvimento e qual objetivo que o grupo pretende alcan\u00e7ar ao realiz\u00e1-la.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#metodologia-utilizada","title":"Metodologia utilizada","text":"<p>Deve introduzir a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o e o porqu\u00ea de sua escolha, bem como uma breve descri\u00e7\u00e3o de como a avalia\u00e7\u00e3o ocorreu.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#envolvidos-na-avaliacao","title":"Envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Deve-se listar quem foram os avaliadores e qual papel realizaram durante a avalia\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m deve ser documentado quem foram os participantes, seus respectivos dados demogr\u00e1ficos e apresentar quais tarefas executaram na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#data-horario-e-local","title":"Data, hor\u00e1rio e local","text":"<p>Juntamente com os envolvidos, deve ser informado a data, hor\u00e1rio e local da avalia\u00e7\u00e3o de cada um dos avaliados.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Deve listar os problemas encontrados no prot\u00f3tipo de papel a partir da avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, informar onde ocorreu, fatores de usabilidade prejudicados, descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.  Os problemas ser\u00e3o descritos atrav\u00e9s do preenchimento das tabelas 1 e 2 do planjemanento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os resultados individuais dever\u00e3o ser consolidados e analisados em conjunto. Nessa atividade, os avaliadores devem buscar recorr\u00eancias nos resultados de acordo com o m\u00e9todo selecionado. As recorr\u00eancias s\u00e3o relevantes porque, ao expressarem resultados comuns a v\u00e1rios participantes de um grupo, permitem fazer uma distin\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas representativas do grupo e as idiossincrasias de participantes individuais. Tamb\u00e9m \u00e9 importante buscar responder ou justificar as quest\u00f5es que motivaram o estudo.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/planejamento-relato-prototipo-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 15/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da p\u00e1gina Lucas Lopes, Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro 1.1 18/01/2023 Detalhando mais o t\u00f3pico de problemas e ligando ao artefato de planejamento Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/teste-piloto-analise-tarefas/","title":"Teste-piloto para Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/teste-piloto-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> O teste piloto realizado para avaliar a an\u00e1lise da tarefa est\u00e1 documentado nesta p\u00e1gina. O teste piloto \u00e9 fundamental para a avalia\u00e7\u00e3o de um artefato. Este documento serve para  avaliar o pr\u00f3prio planejamento e analisar se ele fornece os dados necess\u00e1rios. A prova piloto dever\u00e1 ser realizada no formato de uma entrevista s\u00f3 que sem o usu\u00e1rio, contudo seguindo um mesmo racioc\u00ednio e ordem dos di\u00e1logos.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/teste-piloto-analise-tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do teste piloto, al\u00e9m do que foi citado, \u00e9 tamb\u00e9m verificar o sistema a ser avaliado, documentos ou softwares que ser\u00e3o usados e uma forma de treino tamb\u00e9m para o entrevistador.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/teste-piloto-analise-tarefas/#gravacao-do-teste-piloto","title":"Grava\u00e7\u00e3o do teste-piloto","text":"<p>Foi realizado uma \u00fanica vez pelo estudante Jo\u00e3o Pedro, estando a grava\u00e7\u00e3o abaixo:</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/teste-piloto-analise-tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com o teste piloto realizado o entrevistador ficou com um roteiro mais definido de como seria feito a entrevista com o usu\u00e1rio e quais etapas conteriam, como no caso, apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes, termo de consentimento e a pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o dos storyboards.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/teste-piloto-analise-tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 2021</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel2/teste-piloto-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da p\u00e1gina Jo\u00e3o Pedro, Caio Vitor Sales Wildemberg"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma ferramenta que permite aos integrantes de um projeto analisar as altera\u00e7\u00f5es realizadas em um n\u00edvel t\u00e9cnico avan\u00e7ado antes que o projeto esteja de fato conclu\u00eddo. Avaliando assim se as altera\u00e7\u00f5es realizadas foram o que eram esperadas, j\u00e1 que tendo essa no\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ser\u00e1 mais objetivo e conclusivo a altera\u00e7\u00e3o no produto final. Os prot\u00f3tipos s\u00e3o ferramentas que possibilitam que os envolvidos no projeto interajam com um produto imaginado visando a adquirir alguma experi\u00eancia de como utiliz\u00e1-lo em um ambiente real. Nessa etapa do projeto ser\u00e1 utilizado prot\u00f3tipo de alta fidelidade, que se assemelha bastante ao produto final em termos de apar\u00eancia visual, interatividade e navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>O objetivo principal desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar problemas de usabilidade e melhorar a qualidade da interface. Isso pode incluir problemas com a navega\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es esperadas, organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o visual. Como foi descrito no documento de Planejamento foi utilizado o teste de usabilidade juntamento com a t\u00e9cnica de entrevista que utiliza a Tabela 2 como base de suas perguntas, a qual \u00e9 feita a cada tarefa realizada. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>Teste de usabilidade de Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade \u00e9 uma t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, onde o usu\u00e1rio interage com o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade enquanto o designer ou o pesquisador observa e registra as suas dificuldades, coment\u00e1rios e questionamentos. \u00c9 uma forma eficaz e r\u00e1pida de identificar problemas de usabilidade antes de investir tempo e dinheiro na implementa\u00e7\u00e3o de uma interface.</p> <p>A entrevista ocorreu de forma remota, nela foi apresentado o projeto para o usu\u00e1rio e disponibilizado para o participante o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, juntamente com a leitura do termo de consentimento.</p> <p>Na Tabela 1 segue a listagem das tarefas que foram realizadas pelos participante, as tarefas est\u00e3o descritas no artefato de Analise de tarefas e no artefato de Storyboard. Ap\u00f3s ter sido realizadas as tarefas pelo participante, o entrevistador fez algumas perguntas sobre a experi\u00eancia que o participante teve. Na Tabela 2 encontram-se as perguntas feitas na entrevista.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p> Tarefas Pesquiar um livro Avaliar um livro Favoritar um livro <p></p> Tabela 1 - Tarefas realizadas  <p>Para que a entrevista seja objetiva,ser\u00e1 disponibilizado um guia de perguntas(Tabela 2) para o entrevistador. Vale a pena ressaltar que esse guia de perguntas \u00e9 apenas uma sugest\u00e3o e o entrevistador pode adicionar mais perguntas para agregar \u00e0 entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito inexperiente e 5 a muito experiente, o quanto voc\u00ea acha que o sistema? 1 a 5 2 Voc\u00ea considerada que as funcionalidades do sistema, fornecem o que \u00e9 nescess\u00e1rio para realizar as tarefas? Sim/N\u00e3o 3 O sistema foi de f\u00e1cil compreens\u00e3o em quest\u00f5es de design a voc\u00ea durante suas tarefas? Sim/N\u00e3o 4 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, voc\u00ea acha que as funcionalidades do sistema est\u00e3o de f\u00e1cil compreens\u00e3o para sua utiliza\u00e7\u00e3o? 1 a 5 5 Voc\u00ea considera que o sistema se mostrou eficaz? Sim/N\u00e3o 6 Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Pergunta aberta Tabela 2 - Perguntas da entrevista"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#4prototipo-de-alta-fidelidade","title":"4.Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Abaixo, nas Figura 1 , apresentamos todas as telas feitas no Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Ele representa a navega\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para realizar as tarefas descritas na Tabela 1.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#5-teste-piloto","title":"5. Teste Piloto","text":"<p>O objetivo do teste piloto \u00e9 avaliar a efici\u00eancia do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e determinar se os dados coletados s\u00e3o suficientes para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos estabelecidos. A equipe conduziu uma simula\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o seguindo a metodologia previamente estabelecida. Durante o teste, um membro da equipe se colocou no papel de usu\u00e1rio, enquanto outro o guiou atrav\u00e9s do processo. O v\u00eddeo a seguir ilustra como o teste piloto foi realizado.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#6-aplicacao-dos-teste-de-usabilidade","title":"6. Aplica\u00e7\u00e3o dos Teste de Usabilidade","text":"<p>De acordo com Krug(2006), com tr\u00eas ou quatro usu\u00e1rios a maioria dos problemas \u00e9 detectado, tornando poss\u00edvel fazer a an\u00e1lise no mesmo dia. Baseado nessa afirma\u00e7\u00e3o, realizamos o teste com tr\u00eas participantes, optando por escolher usu\u00e1rios diferentes dos que realizaram o teste de usabilidade do prot\u00f3tipo de papel, para que o grupo conseguisse resultados melhores.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#61-teste-de-usabilidade-1","title":"6.1 Teste de usabilidade 1","text":"<p>Na Tabela 3, cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es sobre o primeiro teste.</p> Participante Avaliador Integrante auxiliar Data Hor\u00e1rio Local Walter Gabriel Caio Vitor Wildemberg Sales 24/01/2023 21:00 Remoto  Tabela 3 - Entrevista 1 (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>De acordo com o entrevistado, o prot\u00f3tipo de alta fidelidade est\u00e1 de boa qualidade, n\u00e3o apresentou dificuldades em executar as tarefas estabelecidas. Entretanto o usu\u00e1rio relatou dificuldade visual pela interface ter cores muito s\u00f3lidas.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#62-teste-de-usabilidade-2","title":"6.2 Teste de usabilidade 2","text":"<p>Na Tabela 4, cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es sobre o segundo teste.</p> Participante Avaliador Integrante auxiliar Data Hor\u00e1rio Local Paulo Victor Wildemberg Sales Philipe 24/01/2023 20:30 Remoto  Tabela 4 - Entrevista 2 (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#resultado_1","title":"Resultado","text":"<p>Segundo o relato do entrevistado, o prot\u00f3tipo de alta fidelidade apresentou-se de qualidade satisfat\u00f3ria e n\u00e3o houve dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas. Contudo, o usu\u00e1rio sugeriu a implementa\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade adicional, uma op\u00e7\u00e3o de voltar para a tela anterior ap\u00f3s avaliar um livro.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#63-teste-de-usabilidade-3","title":"6.3 Teste de usabilidade 3","text":"<p>Na Tabela 5, cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es sobre o segundo teste.</p> Participante Avaliador Integrante auxiliar Data Hor\u00e1rio Local Sidney Fernando Jo\u00e3o Pedro Wildemberg Sales 24/01/2023 21:10 Remoto  Tabela 4 - Entrevista 3 (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#resultado_2","title":"Resultado","text":"<p>Segundo o relato do entrevistador, o usu\u00e1rio n\u00e3o encontrou nenhum problema para realizar as tarefas, concluiu todas em um curto per\u00edodo de tempo e sem dificuldades, e n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es de melhorias para o prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#7-problemas-encontrados","title":"7. Problemas encontrados","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise das entrevistas e os relatos dos resultados, o sistema se mostrou eficaz em sua utiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apresentou defeitos em suas funcionalidades e todos os usu\u00e1rios conseguiram executar as tarefas da Tabela 1 com bastante facilidade e com \u00f3timo rendimento de tempo.  Aqui est\u00e1 o link para o arquivo que cont\u00e9m as respostas da Tabela 2 referente ao planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, que engloba uma an\u00e1lise de usabilidade do sistema na perspectiva dos entrevistadores em rela\u00e7\u00e3o a como os usu\u00e1rios utilizaram o sistema:</p> <p>LINK</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Apesar de haver algumas falhas de Design no pr\u00f3prio sistema como as cores e a funcionalidade de voltar. Podemos concluir com exatid\u00e3o que o protot\u00edpo de alta fidelidade conclui seu objetivo, Concluindo as tarefas listadas com sucesso pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>KRUG, Steve. N\u00e3o Me Fa\u00e7a Pensar. Rio de Janeiro: Alta Books, 2006</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/Relato-resultados-avalia%C3%A7%C3%A3o-de-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 23/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Philipe Philipe, Wildemberg Sales 1.2 24/01/2023 Adic\u00e3o de entrevistas e teste piloto Philipe, Caio Hellen Fernanda 1.3 24/01/2023 Adicionando terceira entrevista, organizando as tarefas do documento, criando conclus\u00e3o de problemas do prot\u00f3tipo Jo\u00e3o Pedro, Wildemberg Sales, Lucas Lopes Caio Vitor 1.4 25/01/2023 Adicionando hiperlink para o arquivo Hellen Fernanda Wildemberg Sales 1.5 25/01/2023 Adicionando conclus\u00e3o Caio Vitor Wildemberg Sales 1.6 26/01/2023 Corrigindo erros na metodologia e especificando a escolha dos participantes Wildemberg Sales, Caio Vitor, Lucas Lopes Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma ferramenta que permite aos integrantes de um projeto analisar as altera\u00e7\u00f5es realizadas em um n\u00edvel t\u00e9cnico avan\u00e7ado antes que o projeto esteja de fato conclu\u00eddo. Avaliando assim se as altera\u00e7\u00f5es realizadas foram oque j\u00e1 eram esperadas j\u00e1 que tendo essa no\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ser\u00e1 mais objetivo e conclusivo a altera\u00e7\u00e3o no produto final. Os prot\u00f3tipos s\u00e3o ferramentas que possibilitam que os envolvidos no projeto interajam com um produto imaginado visando a adquirir alguma experi\u00eancia de como utiliz\u00e1-lo em um ambiente real. Nessa etapa do projeto ser\u00e1 utilizado prot\u00f3tipo de alta fidelidade, que se assemelha bastante ao produto final em termos de apar\u00eancia visual, interatividade e navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> A avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 uma atividade essencial nos processos de desenvolvimento que busque produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso (Barbosa e Silva 2010). Assim, este documento busca identificar e especificar as etapas do planejamento de avalia\u00e7\u00e3o usando o prototipo de alta fidelidade.  </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel foi baseado no  livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Simone Barbosa e Bruno Silva. Dessa forma, para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 por meio de um teste de usabilidade, juntamento com a t\u00e9cnica de entrevista, seguindo as atividades:</p> <ul> <li>Prepara\u00e7\u00e3o;</li> <li>Coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>Relato dos resultados.</li> </ul> <p> Tamb\u00e9m optamos por adotar o framework DECIDE, que prop\u00f5em orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC. As atividades do framework s\u00e3o interligadas e executadas interativamente, \u00e0 medida que o avaliador articula os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, os dados e recursos dispon\u00edveis (Preece et al., 2002).  O acr\u00f4nimo DECIDE pode ser expandido para os seguintes t\u00f3picos: </p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes.</li> <li>E: Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>C: Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</li> <li>I: Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>D: Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas.</li> <li>E: Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados.</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#planejamento-da-avaliacao","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#objetivo-da-avaliacao","title":"Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o busca identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade do site utilizando o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, bem como validar o prot\u00f3tipo ou se ser\u00e1 necess\u00e1rio mudan\u00e7as na ferramenta.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o ser abordada por meio de uma entrevista, a qual se basearia num di\u00e1logo com um roteiro de perguntas pr\u00e9 elaboradas pelo entrevistador ao usu\u00e1rio. Assim, o entrevistador conseguir\u00e1 obter informa\u00e7\u00f5es a cerca da usabilidade na aplica\u00e7\u00e3o, em tempo real.</p> <p>Ap\u00f3s uma breve explica\u00e7\u00e3o do que se trata a reuni\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o para gravar a reuni\u00e3o obtendo tamb\u00e9m um Termo de Consentimento, ser\u00e1 feito algumas perguntas ao entrevistado como o planejado.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#perfil-dos-convidados","title":"Perfil dos convidados","text":"<p>Levando em considera\u00e7\u00e3o as descobertas no levantamento do Perfil do Usu\u00e1rio e no desenvolvimento das Personas, ser\u00e3o convidadas pessoas que possuam um perfil semelhante ao do resultado desses artefatos. Ap\u00f3s an\u00e1lise dos respons\u00e1veis, foi decidido utilizar tr\u00eas usu\u00e1rios para as avalia\u00e7\u00f5es. O motivo se d\u00e1 pois com tr\u00eas ou quatro usu\u00e1rios a maioria dos problemas \u00e9 detectado, tornando poss\u00edvel fazer a an\u00e1lise no mesmo dia (Krug, 2006).</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<ul> <li>Pesquisar um livro</li> <li>Responder se j\u00e1 leu o livro selecionado</li> <li>Salvar um livro como interesse</li> <li>Avaliar um livro</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A entrevista ocorrer\u00e1 presencialmente em um ambiente controlado para que a coleta de dados seja mais rica de informa\u00e7\u00f5es, nela ser\u00e1 disponibilizado para o entrevistado o prot\u00f3tipo de alta fidelidade. As avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o previstas para o dia 23/01/2023, por volta das 16h, sendo uma seguida da outra. </p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<p>Para que a entrevista seja objetiva, ser\u00e1 disponibilizado um guia de perguntas (Tabela 1) para o entrevistador. Vale a pena ressaltar que esse guia de perguntas \u00e9 apenas uma sugest\u00e3o e o entrevistador pode adicionar mais perguntas para agregar \u00e0 entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito inexperiente e 5 a muito experiente, o quanto voc\u00ea acha que o sistema? 1 a 5 2 Voc\u00ea considerada que as funcionalidades do sistema, fornecem o que \u00e9 nescess\u00e1rio para realizar as tarefas? Sim/N\u00e3o 3 O sistema foi de f\u00e1cil compreens\u00e3o em quest\u00f5es de design a voc\u00ea durante suas tarefas? Sim/N\u00e3o 4 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, voc\u00ea acha que as funcionalidades do sistema est\u00e3o de f\u00e1cil compreens\u00e3o para sua utiliza\u00e7\u00e3o? 1 a 5 5 Voc\u00ea considera que o sistema se mostrou eficaz? Sim/N\u00e3o 6 Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Pergunta aberta Tabela 1: Perguntas da entrevista (Fonte: Autores, 2022) <p>Para a entrevista, ser\u00e1 disponibilizado um segundo guia de perguntas (Tabela 2) para o entrevistador com perguntas relacionadas a intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Esse guia de perguntas foi retirado do livro IHC: Barbosa e Silva, 3\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, 2010, ca\u00edtulo 11, tabela 11.1, desenvolvido por Sharp et al., 2007.</p> N\u00famero Pergunta 1 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? 2 A tecnologia dispon\u00edvel pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? 3 O que \u00e9 poss\u00edvel modificar no sistema interativo para adequ\u00e1-lo melhor ao ambiente de trabalho? 4 O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? 5 Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? 6 Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? 7 Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? 8 Ele vai entender o que deve fazer em seguida? 9 Que problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? 10 Onde esses problemas se manifestam? Com que frequ\u00eancia tendem a ocorrer? Qual \u00e9 a gravidade desses problemas? Tabela 2: Perguntas da entrevista relacionadas a IHC (Fonte: Autores, 2022) <p>Pode-se ressaltar que para a an\u00e1lise das entrevistas, os respons\u00e1veis dever\u00e3o criar os relatos analisando quest\u00f5es como tempo para conclus\u00e3o da tarefa, n\u00famero de erros cometidos, n\u00famero de acessos ao sistema de ajuda, n\u00famero de usu\u00e1rios que n\u00e3o conseguiram realizar a tarefa, n\u00famero de vezes que os usu\u00e1rios se desviaram do caminho mais eficiente, dentre as outras perguntas especificadas nas tabalas anteriores.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>O desenvolvimento do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade levou em considera\u00e7\u00e3o os aprendizados e  resultados da avalia\u00e7\u00e3o da prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade como tamb\u00e9m a prototipa\u00e7\u00e3o no papel.</p> <p>Ser\u00e1 utilizado, para as entrevistas, um modo interativo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, usando a aplica\u00e7\u00e3o no figma o entrevistado poder\u00e1 usar a ferramenta e ver se as altera\u00e7\u00f5es realizadas atendeu as expectativas.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista e execu\u00e7\u00e3o do planejamento que foi demonstrado nesse documento, espera-se que os avaliadores realizem as an\u00e1lises seguindo o m\u00e9todo selecionado e assim possam produzir os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>KRUG, Steve. N\u00e3o Me Fa\u00e7a Pensar. Rio de Janeiro: Alta Books, 2006.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fid/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da p\u00e1gina Jo\u00e3o Pedro, Caio Vitor Wildemberg 1.1 13/01/2023 Corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Lopes Wildemberg 1.2 22/01/2023 Adicionando segunda tabela de perguntas Jo\u00e3o Pedro Wildemberg Sales 1.3 24/01/2023 Adiconado especifica\u00e7\u00f5e do que os entrevistadores devem analisar Wildemberg Sales Lucas Lopes 1.4 26/01/2023 Ajustando metodologia da avalia\u00e7\u00e3o Wildemberg Sales, Caio Vitor, Lucas Lopes Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo preparar os avaliadores e descrever como ser\u00e1 feito o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, descrevendo os aspectos que ser\u00e3o abordados e apresentados no relat\u00f3rio.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Deve descrever sobre a avalia\u00e7\u00e3o contendo a import\u00e2ncia de seu desenvolvimento e qual objetivo que o grupo pretende alcan\u00e7ar ao realiz\u00e1-la.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#metodologia-utilizada","title":"Metodologia utilizada","text":"<p>Deve introduzir a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o e o porqu\u00ea de sua escolha, bem como uma breve descri\u00e7\u00e3o de como a avalia\u00e7\u00e3o ocorreu.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#envolvidos-na-avaliacao","title":"Envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Deve-se listar quem foram os avaliadores e qual papel realizaram durante a avalia\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m deve ser documentado quem foram os participantes, seus respectivos dados demogr\u00e1ficos e apresentar quais tarefas executaram na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#data-horario-e-local","title":"Data, hor\u00e1rio e local","text":"<p>Juntamente com os envolvidos, deve ser informado a data, hor\u00e1rio e local da avalia\u00e7\u00e3o de cada um dos avaliados.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Deve listar os problemas encontrados no prot\u00f3tipo de papel a partir da avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, informar onde ocorreu, fatores de usabilidade prejudicados, descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os resultados individuais dever\u00e3o ser consolidados e analisados em conjunto. Nessa atividade, os avaliadores devem buscar recorr\u00eancias nos resultados de acordo com o m\u00e9todo selecionado. As recorr\u00eancias s\u00e3o relevantes porque, ao expressarem resultados comuns a v\u00e1rios participantes de um grupo, permitem fazer uma distin\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas representativas do grupo e as idiossincrasias de participantes individuais. Tamb\u00e9m \u00e9 importante buscar responder ou justificar as quest\u00f5es que motivaram o estudo.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/planejamento-relato-prototipo-alta-fid/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 23/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da p\u00e1gina Lucas Lopes, Hellen Fernanda Philipe de Sousa"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/","title":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um prot\u00f3tipo de papel \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o f\u00edsica de um design de interface de usu\u00e1rio. Ele \u00e9 feito usando papel ou cart\u00e3o e pode ser usado para testar a usabilidade de uma interface antes de ela ser implementada. Os prot\u00f3tipos de papel geralmente s\u00e3o criados rapidamente e com baixo custo, e podem ser usados para testar a compreens\u00e3o do usu\u00e1rio do fluxo de navega\u00e7\u00e3o e das intera\u00e7\u00f5es esperadas em uma interface. Eles tamb\u00e9m podem ser usados para coletar feedback sobre a apresenta\u00e7\u00e3o visual e a organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Teste de usabilidade de prot\u00f3tipo de papel \u00e9 uma t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade, onde o usu\u00e1rio interage com o prot\u00f3tipo de papel enquanto o designer ou o pesquisador observa e registra as suas dificuldades, coment\u00e1rios e questionamentos. \u00c9 uma forma eficaz e r\u00e1pida de identificar problemas de usabilidade antes de investir tempo e dinheiro na implementa\u00e7\u00e3o de uma interface.</p> <p>O objetivo principal desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar problemas de usabilidade e melhorar a qualidade da interface. Isso pode incluir problemas com a navega\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es esperadas, organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o visual. Como foi descrito no documento de Planejamento foi utilizado a t\u00e9cnica de entrevista. A entrevista ocorreu de forma presencialmente em um ambiente controlado para que a coleta de dados seja mais rica de informa\u00e7\u00f5es, nela foi apresentado o projeto para o usu\u00e1rio e disponibilizado para o participante o prot\u00f3tipo de papel, juntamente com a leitura do termo de consentimento.</p> <p>Na Tabela 1 segue a listagem das tarefas que foram realizadas pelos participante, as tarefas est\u00e3o descritas no artefato de Storyboards. Ap\u00f3s ter sido realizadas as tarefas pelo participante, o entrevistador fez algumas perguntas sobre a experi\u00eancia que o participante teve. Na Tabela 2 encontram-se as perguntas feitas na entrevista.</p> Tabela 1 - Tarefas realizadas  <p> Tarefas Pesquisar um livro Adicionar um livro aos favoritos Avaliar um livro <p></p> Fonte: Philipe, Wildemberg Tabela 2 - Perguntas da entrevista  N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea j\u00e1 havia utilizado a funcionalidade demonstrada no prot\u00f3tipo? Sim - [  ]  N\u00e3o - [  ] 2 Voc\u00ea conseguiu finalizar a execu\u00e7\u00e3o da funcionalidade com sucesso? Sim - [  ]  N\u00e3o - [  ] 3 O que ocorreu para que voc\u00ea n\u00e3o conseguisse finalizar ? Resposta aberta 4 O prot\u00f3tipo em papel, na sua opini\u00e3o, se mostrou eficaz na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Sim - [  ]  N\u00e3o - [  ] 5 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o ou cr\u00edtica sobre o prot\u00f3tipo de papel? Resposta aberta Fonte: Philipe de Sousa"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#3-prototipo-de-papel","title":"3. Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>Abaixo, nas Figura 1 , apresentamos todas as telas feitas no prot\u00f3tipo de papel. Ele representa a navega\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para realizar as tarefas descritas na Tabela 1.</p> Figura 1 - Prot\u00f3tipo de papel  <p></p> Fonte: Autores, 2022"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#4-aplicacao-dos-teste-de-usabilidade","title":"4. Aplica\u00e7\u00e3o dos Teste de Usabilidade","text":"<p>De acordo com Krug(2006), com tr\u00eas ou quatro usu\u00e1rios a maioria dos problemas \u00e9 detectado, tornando poss\u00edvel fazer a an\u00e1lise no mesmo dia. Baseado nessa afirma\u00e7\u00e3o, realizamos o teste com tr\u00eas participantes.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#41-teste-de-usabilidade-1","title":"4.1 Teste de usabilidade 1","text":"<p>Na Tabela 3, cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es sobre o primeiro teste.</p> Participante Avaliador Data Hor\u00e1rio Local Emivalto Tavares Wildemberg Sales 10/01/2023 11:35 Universidade de Bras\u00edlia  Tabela 3 - Entrevista 1 (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>De acordo com o entrevistado, o prot\u00f3tipo de baixa fidelidade est\u00e1 de boa qualidade, n\u00e3o apresentou dificuldades em executar as tarefas estabelecidas, e n\u00e3o tem opni\u00f5es ou sugest\u00f5es sobre mudan\u00e7as.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#42-teste-de-usabilidade-2","title":"4.2 Teste de usabilidade 2","text":"<p>Na Tabela 4, cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es sobre o segundo teste.</p> Participante Avaliador Data Hor\u00e1rio Local Gabriel Holsback Wildemberg Sales 11/01/2023 12:20 Universidade de Bras\u00edlia  Tabela 4 - Entrevista 2 (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#resultado_1","title":"Resultado","text":"<p>De acordo com o entrevistado, ele sentiu dificuldades de entender o local de favoritar um livro, mas n\u00e3o possui sugest\u00f5es de melhoria e ou mudan\u00e7as no prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#43-teste-de-usabilidade-3","title":"4.3 Teste de usabilidade 3","text":"<p>Na Tabela 5, cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es sobre o terceiro teste.</p> Participante Avaliador Data Hor\u00e1rio Local Enzo Govastki Wildemberg Sales 11/01/2023 12:40 Universidade de Bras\u00edlia  Tabela 5 - Entrevista 3 (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#resultado_2","title":"Resultado","text":"<p>De acordo com o entrevistado, ele sentiu dificuldades em entender o menu do livro em rela\u00e7\u00e3o a tarefa de avaliar o livro com estrelas, mas ainda assim disse que o prot\u00f3tipo de mostrou eficaz e que n\u00e3o tem sugest\u00f5es de melhoria ou mudan\u00e7as a se fazerem.  Foi feito um arquivo com a an\u00e1lise das respostas dos usu\u00e1rios e pela observa\u00e7\u00e3o de tais, nele est\u00e1 expl\u00edcito as metas de usabilidade e um conjunto de tabelas que explicam melhor o que foi avaliado de cada um deles. Segue o link para acessar o arquivo: LINK</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#5-problemas-encontrados","title":"5. Problemas encontrados","text":"<p>Os resultados dos testes e entrevistas, posteriormente, foram satisfat\u00f3rios. Com base nas entrevistas foi poss\u00edvel validar o prot\u00f3tipo de baixa fidelidade produzido e identificar os principais problemas e pontos de melhoria, sendo eles:</p> <ul> <li>Deixar mais expl\u00edcito o local de avalia\u00e7\u00e3o em estrelas de um livro;</li> <li>Deixar mais claro o local de favoritar um livro;</li> </ul>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Portanto ap\u00f3s a an\u00e1lide das entrevistas, pode-se concluir que o prot\u00f3tipo de papel foi eficaz e que todas as funcionalidades nele foram de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o, sendo que todos os entrevistados conseguiram realizar as tarefas com sucesso e sem problemas, os \u00fanicos problemas encontrados ser\u00e3o melhorados para o pr\u00f3ximo prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>KRUG, Steve. N\u00e3o Me Fa\u00e7a Pensar. Rio de Janeiro: Alta Books, 2006</p>"},{"location":"planejamentoAnalise/nivel3/relatos-pro-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 09/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da p\u00e1gina Philipe, Wildemberg Sales Hellen Fernanda 1.1 09/01/2023 Adic\u00e3o de tabelas Philipe, Wildemberg Sales Hellen Fernanda 1.2 11/01/2023 Adic\u00e3o de entrevistas Philipe, Wildemberg Sales Hellen Fernanda 1.3 17/01/2023 Atualizando prot\u00f3tipo Wildemberg Sales Hellen Fernanda 1.4 24/01/2023 Adicionando o link para o arquivo de respostas aos testes Wildemberg Sales, Philipe Sousa Hellen Fernanda"},{"location":"verificacoes/ResdoProtPapel/","title":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel- Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/ResdoProtPapel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/ResdoProtPapel/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/ResdoProtPapel/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 O planejamento inclui os m\u00e9todosa serem utilizados? \u2714 13 A entrevista  est\u00e1 gravada? \u2714 14 O documento apresenta os problemas encontrados e a conclus\u00e3o \u2714 15 O planejamento inclui o termo de consentimento? \u2714 16 O planejamento inclui a quantidade de avaliados e o motivo da quantidade? \u2714 17 O planejamento inclui data e hor\u00e1rio previsto para as avalia\u00e7\u00f5es? \u2714 18 O planejamento inclui as perguntas a serem respondidas na avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 19 O planejamento inclui um teste-piloto? \u2716 \u2716 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/ResdoProtPapel/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Dentre os defeitos nesse artefato, \u00e9 o fato te n\u00e3o ter dito um teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacoes/ResdoProtPapel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Caio Vitor Philipe de Sousa"},{"location":"verificacoes/aspectosEtic-verificacao/","title":"Asp\u00e9ctos \u00c9ticos - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/aspectosEtic-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Aspectos \u00c9ticos segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/aspectosEtic-verificacao/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2716 \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? - 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; - 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? - 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/aspectosEtic-verificacao/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Aspectos \u00c9ticos e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 O artefato considera Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? \u2714 13 O artefato cita o princ\u00edpio da autonomia? \u2714 14 O artefato cita o princ\u00edpio da benefic\u00eancia? \u2714 15 O artefato cita o princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? \u2714 16 O artefato cita o princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? \u2714 17 O artefato solicita a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem do envolvido, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? \u2714 18 O artefato inclui o termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/aspectosEtic-verificacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato est\u00e1 muito bem desenvolvido e inclui todos os crit\u00e9rios previstos pela disciplina. O \u00fanico erro encontrado \u00e9 na padroniza\u00e7\u00e3o dos textos no formato justificado, mas j\u00e1 corrigido. Os crit\u00e9rios referentes \u00e0 tabelas e figuras n\u00e3o foram avaliados pois n\u00e3o cont\u00e9m tabelas ou figuras no artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/aspectosEtic-verificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"verificacoes/caracteristicas-da-plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/caracteristicas-da-plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Caracter\u00edsticas da plataforma segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/caracteristicas-da-plataforma/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? - 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; - 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/caracteristicas-da-plataforma/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Aspectos \u00c9ticos e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 \u00c9 mostrado em quais plataformas web o site est\u00e1 dispon\u00edvel? \u2714 13 \u00c9 apresentado as possibilidades? \u2714 14 \u00c9 mostrado se possui aplicativos dispon\u00edveis para download em sistemas iOS e Android? \u2714 15 \u00c9 apresentado se o site permite que os usu\u00e1rios avaliem os livros e compartilhem suas opini\u00f5es? \u2714 16 \u00c9 apresentado se o site possui uma ferramenta de busca avan\u00e7ada que permite encontrar livros, autores, editoras e grupos? \u2714 17 \u00c9 mostrado se osite exibe uma lista de livros mais populares na plataforma \u2714 18 \u00c9 apresentado se o site permite que os usu\u00e1rios interajam com amigos atrav\u00e9s de chats e posts. \u2714 19 \u00c9 apresentado as limita\u00e7\u00f5es? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/caracteristicas-da-plataforma/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato est\u00e1 muito bem desenvolvido e inclui todos os crit\u00e9rios previstos pela disciplina. Ap\u00f3s fazer a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, n\u00e3o foi encontrado nenhum erro.</p>"},{"location":"verificacoes/caracteristicas-da-plataforma/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Dispon\u00edvel em:  https://www.gov.br/agricultura/pt-br/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view . Acesso em 16 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"verificacoes/caracteristicas-da-plataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Philipe Hellen Fernanda"},{"location":"verificacoes/guia-estilo/","title":"Guia de Estilo - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/guia-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Guia de Estilo segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/guia-estilo/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? - 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/guia-estilo/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Aspectos \u00c9ticos e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 O artefato apresenta elementos de layout? \u2714 13 O documento apresenta tipografia e seu uso em di\u00e1logos? \u2714 14 O artefato apresenta as cores do sistema? \u2714 15 O documento apresenta t\u00f3pico elementos de intera\u00e7\u00e3o( estilos de intera\u00e7\u00e3o, aceleradores) ? \u2714 16 O documento apresenta elementos de a\u00e7\u00e3o(preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o ? \u2714 17 O artefato apresenta introdu\u00e7\u00e3o com objetivo e conte\u00fado do guia de estilo? \u2714 18 O documento apresenta como utilizar e manter o guia de estilo? \u2714 19 O guia de estilo condiz com o site do projeto? \u2714 20 O artefato apresenta disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? \u2714 21 O documento apresenta descri\u00e7\u00e3o de janelas do sistema? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/guia-estilo/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato est\u00e1 muito bem desenvolvido e inclui todos os crit\u00e9rios previstos pela disciplina. Ap\u00f3s fazer a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, n\u00e3o foi encontrado nenhum erro. </p>"},{"location":"verificacoes/guia-estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Hellen Fernanda Lucas Lopes"},{"location":"verificacoes/metas-usabilidade-verificacao/","title":"Metas de Usabilidade - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/metas-usabilidade-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Metas de Usabilidade segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes a somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/metas-usabilidade-verificacao/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2716 \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2716 N\u00e3o h\u00e1 tabelas ou imagens neste artefato 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2716 N\u00e3o h\u00e1 tabelas ou imagens neste artefato 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2716 Sim 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/metas-usabilidade-verificacao/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 A seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato das Metas de usabilidade e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 Contem quais metas foram usadas para a usabilidade? \u2714 13 H\u00e1 uma breve explica\u00e7\u00e3o para cada meta de usabilidade, caso tenha? \u2714 14 Define quais metas o projeto almeja? \u2714 15 Seguindo as metas propostas, existem bons pontos de melhoria para o projeto atual? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/metas-usabilidade-verificacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No geral o documento apresentou poucos erros devido tamb\u00e9m a sua simplicidade, aos checklist que n\u00e3o foram cumpridos foi por causa da pr\u00f3pria metodologia abordada j\u00e1 que n\u00e3o apresentou nenhuma tabela ou figuras para a demonstra\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade que o projeto almeja.</p>"},{"location":"verificacoes/metas-usabilidade-verificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jo\u00e3o Pedro Caio Vitor"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/","title":"Modelo Padr\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parte do processo de desenvolvimento de software que n\u00e3o necessita do cliente presente. Ela consiste, basicamente, em verificar se h\u00e1 algo de errado com os artefatos desenvolvidos, em termos de nota\u00e7\u00e3o, processo, procedimentos e se est\u00e1 de acordo com o que se espera dele. Este documento ser\u00e1 utilizado como modelo para as p\u00e1ginas de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, a fim de que se siga o padr\u00e3o estabelecido. O formato a ser utilizado est\u00e1 descrito na sess\u00e3o seguinte.</p>"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 utilizada a verifica\u00e7\u00e3o por meio de inspe\u00e7\u00e3o, que, segundo Fagan, consiste em seis passos principais, s\u00e3o eles: planejamento, vis\u00e3o geral, prepara\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o e acompanhamento. Para o desenvolvimento do modelo padr\u00e3o, os integrantes do grupo pensaram em crit\u00e9rios relevantes para a disciplina, bem como os que o professor j\u00e1 comentou em sala de aula. Na constru\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios espec\u00edficos, o respons\u00e1vel pelo artefato deve recorrer aos elementos previamente descritos no plano de ensino da disciplina e, tamb\u00e9m, \u00e0s corre\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo monitor. Al\u00e9m disso, os trabalhos de semestres anteriores podem ajudar como inspira\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios.</p>"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Conforme reuni\u00e3o em sala de aula, ser\u00e3o elaboradas \"checklists\" para cada artefato individualmente, com o intuito de verificar ponto a ponto em busca de erros.</p>"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>A vis\u00e3o geral pode ser omitida do processo j\u00e1 que todos os integrantes tem o conhecimento necess\u00e1rio para avaliar os artefatos individualmente, por serem conte\u00fados ministrados em sala de aula.</p>"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram designados para os membros do grupo os artefatos que ser\u00e3o inspecionados por cada um. Os Inspetores s\u00e3o respons\u00e1veis por elaborarem seus checklists espec\u00edficos do t\u00f3pico abordado e realizarem a inspe\u00e7\u00e3o antes de passar para o revisor. A divis\u00e3o das responsabilidades e prepara\u00e7\u00e3o para a etapa podem ser encontradas em \"Planejamento\" &gt; \"Cronograma\" &gt; \"Etapa 6 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos\".</p>"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#modelo-padrao-inspecao-e-correcao","title":"Modelo padr\u00e3o - Inspe\u00e7\u00e3o e Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#nome-do-artefato-verificacao","title":"[NOME DO ARTEFATO] - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de NOME DO ARTEFATO segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de [NOME] e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 Descri\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio a ser avaliado \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 13 Descri\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio a ser avaliado \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 14 Descri\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio a ser avaliado \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 ... ... \u2714 ou \u2716 \u2714 ou \u2716 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Breve descri\u00e7\u00e3o dos erros encontrados, onde, o que e por qu\u00ea estava incorretos, bem como se estes elementos foram corrigidos ou n\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 DD/MM/AAAA Descri\u00e7\u00e3o da autera\u00e7\u00e3o Nome do Autor Nome do Revisor"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>O acompanhamento tem como objetivo verificar, ao longo do tempo, se novos erros n\u00e3o aconteceram ao corrigir os detectados pelos checklist.</p>"},{"location":"verificacoes/modelo-padrao/#historico-de-versao_1","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"verificacoes/perfil-usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/perfil-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Perfil do Usu\u00e1rio segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/perfil-usuario/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2716 \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714- 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2716 \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/perfil-usuario/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Aspectos \u00c9ticos e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 Possui os dados demogr\u00e1ficos do usu\u00e1rio? \u2714 13 Possui o grau de educa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? \u2714 14 Possui o n\u00edvel de experi\u00eancia do usu\u00e1rio? \u2714 15 Possui a quantidade de conhecimento do usu\u00e1rio sobre o assunto em quest\u00e3o, skoob? \u2714 16 Possui e considera aspectos \u00e9ticos de toda e qualquer pesquisa envolvendo pessoas? \u2714 17 Possui termo de consentimento esclarecedor e bem descrito? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/perfil-usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato est\u00e1 muito bem desenvolvido e inclui todos os crit\u00e9rios previstos pela disciplina. Foram encontrados dois erros na verifica\u00e7\u00e3o geral, que foi do texto n\u00e3o est\u00e1 justificado e n\u00e3o conter os revisores do artefato. Apos localizar os erros foi feita a corre\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacoes/perfil-usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Hellen Fernanda Lucas Lopes"},{"location":"verificacoes/personas/","title":"Personas - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Personas segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/personas/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714- 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/personas/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Aspectos \u00c9ticos e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 As personas apresentam objetivos bem definidos? \u2714 13 A condi\u00e7\u00e3o que levou a persona a procurar o sistema foi especificada? \u2714 14 As personas apresentam os principais dados demogr\u00e1ficos(nome, idade, ocupa\u00e7\u00e3o)? \u2714 15 As personas apresentam necessidades claras? \u2714 16 As personas est\u00e3o classificadas como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria ou anti-persona? \u2714 18 O estilo de vida e as principais caracter\u00edsticas das personas foram descritas? \u2714 19 O documento especifica como foram criadas as personas? \u2714 20 Existem de 3 a 12 personas e pelo menos uma anti-persona? \u2714 17 As personas tem foto de uma pessoa que n\u00e3o existe? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/personas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato est\u00e1 muito bem desenvolvido e inclui todos os crit\u00e9rios previstos pela disciplina. N\u00e3o foi encontrado nenhum erro ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato. </p>"},{"location":"verificacoes/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Hellen Fernanda Lucas Lopes"},{"location":"verificacoes/plan-avalia%C3%A7%C3%A3o-storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/plan-avalia%C3%A7%C3%A3o-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/plan-avalia%C3%A7%C3%A3o-storyboard/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2716 \u2714 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2716 \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/plan-avalia%C3%A7%C3%A3o-storyboard/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Aspectos \u00c9ticos e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 O planejamento inclui os m\u00e9todos a serem utilizados? \u2714 13 o planejamento inclui as defini\u00e7\u00e3o das tarefas que ser\u00e3o executadas? \u2714 14 O documento apresenta a elabora\u00e7\u00e3o do roteiro de perguntas \u2714 15 O planejamento inclui o termo de consentimento? \u2714 16 O planejamento est\u00e1 usando o framework DECIDE? \u2714 17 Est\u00e1 descrito detalhaddamente a aplica\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o \u2714 18 O planejamento inclui de forma detalhada a valida\u00e7\u00e3o do storyboard \u2716 \u2714 19 O planejamento inclui um teste-piloto? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Adaptado de Guilherme Nishimura, 2022)"},{"location":"verificacoes/plan-avalia%C3%A7%C3%A3o-storyboard/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato est\u00e1 muito bem desenvolvido e inclui grande parte dos crit\u00e9rios previstos pela disciplina. Por\u00e9m vale ressaltar alguns detalhes como o texto n\u00e3o estava em formato justificado assim como na quest\u00e3o do detalhamento da valida\u00e7\u00e3o do storyboard.</p>"},{"location":"verificacoes/plan-avalia%C3%A7%C3%A3o-storyboard/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lista de Verifica\u00e7\u00e3o de Guilherme Nishimura Dispon\u00edvel em: Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-CIEE/Verificacao_dos_artefatos/Planej_aval_storyboard/. Acesso em 16 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"verificacoes/plan-avalia%C3%A7%C3%A3o-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Philipe Hellen Fernanda"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtAltaFid-verificacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtAltaFid-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtAltaFid-verificacao/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2716 \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2716 \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2716 \u2714 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2716 \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2716 \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2716 \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtAltaFid-verificacao/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? \u2716 \u2714 13 O planejamento inclui os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? \u2716 \u2714 14 O planejamento inclui os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? \u2714 15 O planejamento inclui o termo de consentimento? \u2714 16 O planejamento inclui a quantidade de avaliados e o motivo da quantidade? \u2716 \u2714 17 O planejamento inclui data e hor\u00e1rio previsto para as avalia\u00e7\u00f5es? \u2716 \u2714 18 O planejamento inclui as perguntas a serem respondidas na avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtAltaFid-verificacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato cont\u00e9m bastante erro de padr\u00e3o e, al\u00e9m disso, falta com crit\u00e9rios espec\u00edficos do planejamento. As corre\u00e7\u00f5es foram feitas e as sess\u00f5es que fazem aus\u00eancias foram inclu\u00eddas.</p>"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtAltaFid-verificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtPapel-verificacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtPapel-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtPapel-verificacao/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2716 \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2716 \u2714 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2716 \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2716 \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtPapel-verificacao/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? \u2714 13 O planejamento inclui os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? \u2716 \u2714 14 O planejamento inclui os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? \u2714 15 O planejamento inclui o termo de consentimento? \u2714 16 O planejamento inclui a quantidade de avaliados e o motivo da quantidade? \u2716 \u2714 17 O planejamento inclui data e hor\u00e1rio previsto para as avalia\u00e7\u00f5es? \u2716 \u2714 18 O planejamento inclui as perguntas a serem respondidas na avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 19 O planejamento inclui um teste-piloto? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtPapel-verificacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato cont\u00e9m bastante erro de padr\u00e3o e, al\u00e9m disso, falta com alguns crit\u00e9rios espec\u00edficos. As corre\u00e7\u00f5es foram feitas e as sess\u00f5es que fazem aus\u00eancias foram inclu\u00eddas.</p>"},{"location":"verificacoes/planAvaliaProtPapel-verificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Lopes Philipe de Sousa"},{"location":"verificacoes/planRelatoResultadosProtAltaFid/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade- Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/planRelatoResultadosProtAltaFid/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/planRelatoResultadosProtAltaFid/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planRelatoResultadosProtAltaFid/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 O planejamento inclui os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 13 O planejamento inclui os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? \u2714 14 O planejamento inclui uma conclus\u00e3o? \u2714 15 O planejamento inclui uma problemas encontrados? \u2714 16 O planejamento inclui envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planRelatoResultadosProtAltaFid/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar falhas no artefato</p>"},{"location":"verificacoes/planRelatoResultadosProtAltaFid/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Caio Vitor Philipe de Sousa"},{"location":"verificacoes/planejamento-analise-tarefas/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"verificacoes/planejamento-analise-tarefas/#planejamento-da-analise-de-tarefas-verificacao","title":"Planejamento da an\u00e1lise de tarefas - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/planejamento-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Planejamento da an\u00e1lise de tarefas segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/planejamento-analise-tarefas/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo com o padr\u00f5es pr\u00e9-estabelecidos pela equipe no in\u00edcio do projeto.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 - 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 - 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 - 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714 - 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 - 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 - 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 - 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 - 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 - 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 - 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 - Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planejamento-analise-tarefas/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de planejamento da an\u00e1lise de tarefas e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado. As perguntas utilizadas para verifica\u00e7\u00e3o foram feitas baseadas no livro Design de Intera\u00e7\u00e3o - Preece, Rogers, Sharp, 3\u00aa, 2013.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Existe uma explica\u00e7\u00e3o sobre qual o objetivo da an\u00e1lise de tarefas an\u00e1lise de tarefas? \u2714 - 2 Existe um planejamento? \u2714 - 3 Existe um roteiro de tarefas? \u2714 - 4 As tarefas que est\u00e3o descritas est\u00e3o dentro do artefato de an\u00e1lise de tarefas? \u2714 - 5 Foi utilizado ao menos duas t\u00e9cnicas para defini\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas? \u2714 - 6 No planejamento cont\u00e9m data, local, e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es? \u2714 - 7 No planejamento est\u00e1 especificado quais os m\u00e9todos que ser\u00e3o utilizados para validar a an\u00e1lise de tarefas? \u2714 - 8 No planejamento est\u00e1 especificado se ser\u00e1 utilizado personas ou usu\u00e1rios reais para a execu\u00e7\u00e3o do planejamento? \u2714 - 9 Foi utilizado alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? \u2714 - 10 Existe um texto conectando as tarefas do planejamento, com o artefato de an\u00e1lise de tarefas? \u2716 \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planejamento-analise-tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o do artefato, foi identificado que n\u00e3o h\u00e1 uma conex\u00e3o clara do planejamento com as an\u00e1lises de tarefas feitas anteriormente pela equipe, logo o artefato foi corrigido.</p>"},{"location":"verificacoes/planejamento-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da an\u00e1lise de tarefas Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultado-analise-tarefas/","title":"Planejamento do relato dos resultado da an\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"verificacoes/planejamento-resultado-analise-tarefas/#planejamento-dos-resultados-analises-de-tarefas-verificacao","title":"Planejamento dos resultados An\u00e1lises de tarefas - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/planejamento-resultado-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Planejamento dos resultados An\u00e1lises de tarefas segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultado-analise-tarefas/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo com o padr\u00f5es pr\u00e9-estabelecidos pela equipe no in\u00edcio do projeto.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 - 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 - 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 - 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714 - 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 - 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 - 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 - 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 - 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 - 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 - 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 - Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultado-analise-tarefas/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Planejamento dos resultado do prot\u00f3tipo de papel e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Possui como ser\u00e1 documentado os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 - 2 Possui como ser\u00e1 documentado a metodologia? \u2714 - 3 Possui como ser\u00e1 documentado os envolvidos? \u2714 - 4 Possui como ser\u00e1 documentado a data, hor\u00e1rio e local? \u2716 \u2714 5 Possui como ser\u00e1 documentado os problemas encontrados? \u2714 - 6 Possui a lista de tarefas que ser\u00e3o documentadas? \u2714 - 7 Possui a lista de subtarefas que ser\u00e3o documentadas para chegar na tarefa principal? \u2714 - Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultado-analise-tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foi encontrado a falta de como ser\u00e1 documentado a data, hor\u00e1rio e local das entrevistas, mas como o artefato conecta o planejamento a ele, n\u00e3o foi um erro t\u00e3o cr\u00edtco, mas de qualquer forma foi sanado o erro.</p>"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultado-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o do planejamento dos resultados das an\u00e1lises de tarefas Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultados-prototipo-papel/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Protot\u00edpo em Papel","text":""},{"location":"verificacoes/planejamento-resultados-prototipo-papel/#planejamento-dos-relatos-dos-resultados-do-prototipo-de-papel-verificacao","title":"Planejamento dos relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de papel - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/planejamento-resultados-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Planejamento dos relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de papel segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultados-prototipo-papel/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo com o padr\u00f5es pr\u00e9-estabelecidos pela equipe no in\u00edcio do projeto.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 - 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 - 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 - 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714 - 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 - 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 - 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 - 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 - 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 - 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 - 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 - Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultados-prototipo-papel/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Planejamento dos resultado do prot\u00f3tipo de papel e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Possui como ser\u00e1 documentado os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 - 2 Possui como ser\u00e1 documentado a metodologia? \u2714 - 3 Possui como ser\u00e1 documentado os envolvidos? \u2714 - 4 Possui como ser\u00e1 documentado a data, hor\u00e1rio e local? \u2714 - 5 Possui como ser\u00e1 documentado os problemas encontrados? \u2714 - Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultados-prototipo-papel/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi encontrado nenhum problema em como ser\u00e1 documentado os resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacoes/planejamento-resultados-prototipo-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato de verifica\u00e7\u00e3o do planejamento dos relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Wildemberg Sales Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"verificacoes/planejamento_relato_storyboartd_verificacao/","title":"Planejamento do relato dos resultado do Storyboard - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/planejamento_relato_storyboartd_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Planejamento do relato dos resultado do Storyboard segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes a somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/planejamento_relato_storyboartd_verificacao/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2716 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2716 N\u00e3o h\u00e1 tabelas ou imagens neste artefato 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2716 N\u00e3o h\u00e1 tabelas ou imagens neste artefato 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planejamento_relato_storyboartd_verificacao/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 A seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 Apresenta os problemas encontrados no artefato? \u2714 13 Ficou definido quais tarefas ser\u00e3o abordadas? \u2716 14 Ficou definido qual ser\u00e1 o papel dos participantes? \u2714 15 Apresenta um resumo de como o planejamento foi guiado? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/planejamento_relato_storyboartd_verificacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato cont\u00e9m bastante erro de padr\u00e3o e, al\u00e9m disso, falta com alguns crit\u00e9rios espec\u00edficos. As corre\u00e7\u00f5es foram feitas e as sess\u00f5es que fazem aus\u00eancias foram inclu\u00eddas.</p>"},{"location":"verificacoes/planejamento_relato_storyboartd_verificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jo\u00e3o Pedro Caio Vitor"},{"location":"verificacoes/principios-gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais de Projeto - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/principios-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Princ\u00edpios Gerais de Projeto  segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/principios-gerais/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? - 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/principios-gerais/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Aspectos \u00c9ticos e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 Os Princ\u00edpios Gerais que ser\u00e3o utilizados no projeto? \u2716 \u2714 13 Foi verificado se o topico \"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 14 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Simplicidade nas estruturas das tarefas\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 15 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 16 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 17 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 18 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 19 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Visibilidade e reconhecimento\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 20 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 21 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Projeto para erros\" est\u00e1 presente no site do Skoob? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/principios-gerais/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato est\u00e1 muito bem desenvolvido e inclui quase todos os crit\u00e9rios previstos pela disciplina. Ap\u00f3s fazer a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, foram encontrados alguns itens faltando como por exemplo o especifica\u00e7\u00e3o de quais os princ\u00edpios que ser\u00e3o utilizados no projeto.  </p>"},{"location":"verificacoes/principios-gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Philipe Hellen Fernanda"},{"location":"verificacoes/resultdosStoryboard/","title":"Relatos dos resultados do Storyboard - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/resultdosStoryboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de Relatos dos resultados do Storyboard segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes \u00e0 somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/resultdosStoryboard/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2714 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/resultdosStoryboard/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Relatos dos resultados do Storyboard e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 O relato inclui os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 13 O relato inclui os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? \u2714 15 O relato inclui uma conclus\u00e3o? \u2714 16 O relato inclui envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 19 O relato inclui um teste-piloto? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/resultdosStoryboard/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar falhas no artefato</p>"},{"location":"verificacoes/resultdosStoryboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Caio Vitor Philipe de Sousa"},{"location":"verificacoes/verificacao_analise_de_tarefas/","title":"Analise de tarefas - Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacoes/verificacao_analise_de_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo verificar se o artefato de An\u00e1lises de tarefas segue os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pela disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como, ajudar os integrantes a identificar os erros e poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Esta etapa divide as verifica\u00e7\u00f5es em gerais e espec\u00edficas, em que as gerais se tratam dos crit\u00e9rios que todas as p\u00e1ginas devem seguir. J\u00e1 as espec\u00edficas s\u00e3o crit\u00e9rios referentes a somente esse artefato.</p>"},{"location":"verificacoes/verificacao_analise_de_tarefas/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 1 Cont\u00e9m um texto fazendo introdu\u00e7\u00e3o ao artefato? \u2714 2 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \u2714 3 Os textos est\u00e3o em formato justificado?&lt;p align=\"justify\"&gt;&lt;/p&gt; \u2716 4 As tabelas e/ou figuras cont\u00e9m legenda (t\u00edtulo e fonte)? \u2714 5 As legendas das figuras e tabelas est\u00e3o conforme padr\u00e3o?&lt;figcaption align=\"center\"&gt;&lt;/figcaption&gt; \u2714 6 As tabelas e/ou figuras s\u00e3o chamadas dentro dos textos? \u2714 7 As se\u00e7\u00f5es seguem uma hierarquia de t\u00edtulos correta? \u2714 8 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o? \u2714 9 As vers\u00f5es do hist\u00f3rico seguem a partir do 1.0? \u2714 10 Cont\u00e9m o(s) autor(es) do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 11 Cont\u00e9m o revisor do artefato no hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \u2714 Tabela 1: Crit\u00e9rios gerais da p\u00e1gina. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/verificacao_analise_de_tarefas/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>A Tabela 2 A seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato de Analise de tarefas e informa se est\u00e1 de acordo com o esperado.</p> ID Verifica\u00e7\u00e3o Resposta Foi corrigido? 12 A An\u00e1lise de tarefas possui a metodologia abordada? \u2714 13 As perguntas para os usu\u00e1rios foram objetivas? \u2716 \u2714 14 Os usu\u00e1rios entrevistados apresentaram pontos de melhoria? \u2714 15 Os usu\u00e1rios entrevistados apresentaram pontos que satisfazem? \u2714 16 A grava\u00e7\u00e3o foi documentada? \u2714 17 Os problemas encontrados para a cria\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas foram resolvidos? \u2714 Tabela 2: Crit\u00e9rios espec\u00edficos do artefato. (Fonte: Autores, 2022)"},{"location":"verificacoes/verificacao_analise_de_tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No geral n\u00e3o apresentou necessidade de grande mudan\u00e7as no artefato apresentado. Com isso a verifica\u00e7\u00e3o foi bastante tranquila.</p>"},{"location":"verificacoes/verificacao_analise_de_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Jo\u00e3o Pedro Caio Vitor"}]}